<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">

    <channel>

        <title>Dennis Tenen - News and Updates</title>
        <description>  </description>
        <link>http://localhost:4000</link> 

        
        

            <item>

                <title> El papagayo de Huichilobos </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;f6 link dim br1 ph3 pv2 mb2 dib white bg-black&quot; href=&quot;#0&quot;&gt;Descargar en PDF&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;el-papagago-de-huichilobos&quot;&gt;El papagago de Huichilobos&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;manuel-romero-de-terreros-marquís-de-san-francisco-1922&quot;&gt;Manuel Romero de Terreros, Marquís de San Francisco, 1922&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Cuando el Duque de Ayamonte me nombró bibliotecario y archivero de
su ilustre casa, creí que mi vida iba a deslizarse tranquilamente en
los bajos de su palacio de Madrid; y hasta ví en lontananza la
publicación de varios trabajos de índole histórica, que desde hacía
muchos años codiciaba, y los cuales, sin embargo, permanecen
inéditos, su mayor parte todavía dentro de mi tintero. Todo lo
contrario de lo que yo esperaba, el magnate resultó ser un
investigador incansable, y mientras él dedicaba largas horas a
explorar en los archivos de la Corte, me enviaba a menudo en busca
de documentos a Provincias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así fué que en el verano pasado dí con mis cansados huesos en la
histórica y hoy muerta ciudad de Alcalá del Río, en lugar de
marcharme, como hubiera deseado, a veranear a la costa. Estaba yo en
vísperas de contraer matrimonio, y aunque el sueldo que disfrutaba
no era corto, no desperdiciaba medio alguno de hacer economías. Por
lo tanto no quise alojarme en el principal hotel de la localidad,
que a pesar de ser malo era caro, sino que busqué más modesta
vivienda. Después de recorrer varias fondas, decidí aceptar la
habitación que en su casa me brindaba cierta viuda, mediante muy
reducido estipendio. Era una pieza humildísima, sin duda alguna,
pero limpia como una patena, y lo que más me atrajo fue el risueño
aspecto de su balcón. Como soy ignorante en botánica, no podré decir
con exactitud qué plantas eran las que tan profusamente lo
adornaban, pero me parece que las que crecían en el viejo bote de
petróleo eran azáleas, y estoy seguro que había hortensias en una
barrica, geránios en varios cacharros desportillados, y
«no-me-olvides» en una lata de sardinas. Desde el interior del
cuarto, sólo se veía el muro de la torre de la Catedral, pues la
calle que mediaba era sumamente estrecha; pero cuando me asomé al
balcón, grata fué mi sorpresa al hallar que había delante del famoso
templo una plazoleta con árboles, y que como aquella era la parte
más alta de la ciudad, dominaba la vista las extensas y pintorescas
vegas del contorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca he dormido tan bien como la primera noche que pasé en aquella
modesta alcoba. A pesar de haber dejado abierta la ventana, pues lo
permitía la temperatura, no sufrí ruido molesto de ninguna especie.
Al contrario, creo que me arrulló suavemente el constante y sonoro
toque de campanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desperté temprano, como es mi costumbre, y desde el lecho empecé a
admirar de nuevo el grato aspecto de mi balcón florido: las
hortensias, con sus esferas de azul y rosa; las azáleas y geránios,
con sus variados tonos de rojo y blanco; mas ¿qué era esa flor
maravillosa, en el centro de todas, en la cual no había yo reparado
la víspera?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salté del lecho, y ví con sorpresa que no era flor alguna, sino un
pájaro que se posaba en el barandal del balcón. Me acerqué con
grandísima cautela, por miedo de auyentarlo. Al principio lo tomé
por un loro, pero enseguida comprendí que era de mayor tamaño. No
intentaré describir su maravilloso plumaje, porque no podría
hacerlo. Sólo diré que me hizo la impresión de una joya inmensa,
esmaltada con los colores más vivos que puedan imaginarse: verde,
azul, rojo, amarillo….&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sé cuanto tiempo permanecí asombrado. Sólo sé que repentinamente
experimenté una sensación extraña, una codicia exagerada de poseer
tan exótica ave. Sentí lo que debe sentir el ladrón cuando se
propone apoderarse de lo ajeno, y me dí plena cuenta, en aquellos
instantes, de que cometería cualquier crimen, con tal de hacerme con
ese pájaro de rico plumaje. Largo espacio de tiempo permanecí
inmóvil, pensando en la mejor manera de llevar a cabo mi intento. El
ave movía ligeramente las alas, que brillaban fantásticamente como
abanicos de esmeraldas; y con la certeza de que no podría yo asirla
viva, decidí darle muerte. Con la mayor cautela, tomé un grueso
bastón que solía acompañarme en mis viajes, y conteniendo la
respiración y avanzando unos pasos, le asesté tremendo golpe sobre
el ala izquierda, que sonó seco y lastimero contra el barandal de
hierro. Cayó el pájaro a la calle y yo, por lo pronto, no me atreví
a asomarme, temiendo que algún transeunte fuese testigo de mi acción
nefanda. Un escalofrío recorrió mi cuerpo; me sentí culpable y
avergonzado, como debió sentirse el viejo marinero del poema cuando
dió muerte al albatros con su ballesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por fin me asomé. Ni el pájaro yacía en la casi desierta calle ni
advertí trazas de sangre en el barandal de la ventana. A poco tuve
todo aquello por una alucinación y quedé desconcertado. ¿Sería un
preludio de locura?&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;No pude encontrar en el Archivo de Protocolos de Alcalá del Río los
documentos que el Duque de Ayamonte necesitaba, y el encargado de
aquella oficina me indicó que quizá obrarían en el de la Catedral.
Provisto de una carta de presentación para el Deán, me encaminé al
famoso edificio, y desde el momento que penetré en él, olvidé por
completo la misión que me llevaba allí. Del Presbiterio al Coro, y
de capilla en capilla, fuí recorriendo el templo y admirando las
múltiples bellezas que encierra. Como acontece siempre en los
recintos históricos, varios guías se ofrecieron a acompañarme, pero
yo los rechacé a todos, deseando saborear a solas tanta obra
de arte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Repentinamente oí una exclamación de sorpresa y, volviendo el
rostro, me encontré cara a cara con el Padre Montero, mi antiguo
condiscípulo, a quien no había visto en cinco años. Fungía de
Sacristán mayor de la Catedral y llevaba un manojo de enormes
llaves, pues era hora de cerrar el templo, para volver a abrirlo a
las tres de la tarde. Inútil me parece relatar el gusto que me dió
volver a ver a tan buen amigo mío. Convidóme a almorzar y prometió
enseñarme él mismo, después, las mil maravillas que poseía aquel
cabildo y que raras veces se exponían al público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonaban las tres, cuando el Padre Montero y yo, empezamos a recorrer
el salón de cabildos, las sacristías mayor y menor, la clavería, el
camarín de Nuestra Señora de las Rosas, el vestuario y demás
dependencias. Sólo con enumerar las múltiples bellezas que me mostró
se llenaría un volumen; y cuando creí que había terminado mi visita,
me anunció con cierta satisfacción:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Te falta ver lo principal: el tesoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ante una puerta de roble con remaches de hierro, que al principio
creí daría acceso a la escalera de la torre, un canónigo nos
esperaba rezando su oficio. Hechas las presentaciones del caso, el
Tesorero abrió la pesada puerta de madera, y apareció otra, moderna,
semejante a la de una caja fuerte. La abrió a su vez, y en seguida
una fuerte reja, que todavía impedía el paso. Pero ni ese aparato de
seguridad haría sospechar la riqueza que en aquel aposento se
guardaba. Más de una hora permanecimos admirando custodias, cálices,
atriles, estatuas y toda clase de joyas, cuyo interés acrecentaban
los eruditos informes del canónigo. Súbitamente, dejé escapar un
grito de sorpresa. ¡Allí, delante de mis ojos, encerrado dentro de
una vitrina y posado dentro de una peaña de oro, se hallaba un
pájaro idéntico a mi visitante de aquella mañana! Estaba cuajado de
esmeraldas, rubíes, diamantes, en fin, de la más rica pedrería que
pueda imaginarse; y labrado todo con tal arte, que a primera vista
parecía estar vivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comprendo su emoción, dijo el canónigo. Está reputada esta joya como
una de las más notables de que hay noticia. Con decir a usted
que el Museo Británico ha ofrecido millones,–así como suena,
millones,–por ella, se dará usted cuenta de su alto mérito
artístico y valor intrínseco. Pero el Cabildo antes enagenaría todo
lo que hemos visto que deshacerse de esta incomparable joya. Fué en
un tiempo el adorno principal del templo mayor de los aztecas; uno
de los conquistadores de México lo arrancó del altar mismo del
famoso &lt;em&gt;Huichilobos&lt;/em&gt;, y lo trajo a Carlos V, quien lo donó a esta
Santa Iglesia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viendo que permanecía yo estupefacto, quiso que mi admiración fuese
mayor, y abrió la vitrina para que examinara a mis anchas aquel
portento de orfebrería. Tomó la joya en sus manos, y al acercarla a
la luz, para mejor mostrármela, exhaló una exclamación de espanto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–¡Dios me valga! ¿Qué es esto?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¡El papagayo estaba lastimosamente maltratado en el ala izquierda,
como si hubiese sido golpeado con un martillo! Imagínese la
consternación del canónigo y del sacristán mayor. En cuanto a mí,
sentí como si fuera el autor de aquel atentado y temí que lo
revelara mi semblante. Pero mis compañeros estaban demasiado
ocupados en examinar el desperfecto, para fijarse en mi persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–¿Cómo ha podido ser esto? ¿Quién pudo llegar hasta aquí y cometer
tan audaz sacrilegio? Exclamaban ambos admirados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Tesorero ordenó al Padre Montero que avisase al Deán, y la nueva
corrió rápidamente, pues a los pocos momentos acudieron varios
canónigos y prebendados, quienes anunciaron que Su Eminencia en
persona iría a comprobar con sus propios ojos el inexplicable y
audaz atentado.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;   *       *       *       *       *
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mientras se daban los pasos oportunos para descubrir al autor del
delito, dispuso el Cardenal Arzobispo de Alcalá del Río que la
maltratada joya fuera guardada dentro de un cofre fuerte que había
en el Tesoro, y que hasta nueva orden se suspendiesen las visitas
del público.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oprimido por la vergüenza y el temor, me despedí del Padre Montero,
y olvidando por completo la búsqueda de documentos que a la Catedral
me había llevado, dirigí mis pasos lentamente hacia mi alojamiento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Renuncio a describir mi estado de ánimo durante el resto de aquel
día. Quise rechazar mi constante preocupación por medio de la
lectura, pero dió la casualidad que la única obra que había llevado
conmigo era la Historia de Bernal Díaz del Castillo, y ella, lejos
de proporcionarme distracción, daba rienda suelta a los más extraños
pensamientos. Dejé el libro y salí a pasear por las vegas, hasta el
anochecer. Cuando regresé a mi alcoba me sentí calenturiento y me
metí entre sábanas; pero sólo logré conciliar intranquilo y mil
veces interrumpido sueño. Recuerdo que aquella noche fuí testigo de
los episodios más sangrientos de la conquista de México. Los
sacerdotes aztecas abrían el pecho de sus víctimas y arrancábanles
el corazón, palpitante aún, para ofrecerlo al terrible Huichilobos,
que presidía el Cu mayor… Constantemente se oía el rumor de la
pelea y arroyos de sangre por todos lados me cercaban… Retumbó en
mis oídos el «triste sonido» del tambor que, según Bernal Díaz,
podía oírse a dos leguas de distancia, y desperté excitado. La
Campana mayor de la Catedral sonaba lúgubremente.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;   *       *       *       *       *
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con la codiciada aurora, recobré la tranquilidad de espíritu.
Trabajé todo el día en el archivo del Cabildo, en donde pude hallar
los documentos que buscaba, y hasta llegué a olvidar los extraños
sucesos de la víspera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero al llegar a mi habitación en la tarde, encontré que me
aguardaba allí el Padre Montero. Al verlo me sentí de nuevo
avergonzado y culpable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–¡Hola! Dije, procurando demostrar completa tranquilidad. ¡Cuánto
gusto de verte! ¿Quieres que demos un paseo por las márgenes del
río, antes de que llegue la noche?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Rafael, exclamó, sin hacer caso de mi pregunta. ¿Te acuerdas del
papagayo de Huichilobos que viste ayer?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Sí, dije casi como un reto. ¿Se descubrió ya el autor del
atentado?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–Eso no sería fácil en tan corto espacio de tiempo. Lo que quiero
contarte, puesto que confío en tu discreción, es lo siguiente: Has
de saber que Su Eminencia, que es hombre activo, envió ayer mismo un
mensaje a la Corte, para que viniese en seguida uno de los mejores
joyeros y restaurase cuanto antes el desperfecto causado al
papagayo. Llegó en el tren del medio día y el Deán, el Tesorero y yo
hemos ido esta tarde a recoger la joya para entregársela; pero,
calcula ¡cuál sería nuestra sorpresa, al abrir el cofre y ver que el
papagayo ha desaparecido! Cómo ha podido llegar hasta allí el
ladrón, nadie ha podido explicárselo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instintivamente nos habíamos acercado a la ventana, pues la puesta
de sol prometía ser hermosísima aquella tarde. Las gárgolas y demás
partes salientes de la enorme catedral tenían ya perfiles de fuego,
y las copas de los árboles de la plazoleta y hasta las hortensias de
mi balcón empezaban a teñirse de carmín.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Súbitamente, mi compañero dió un grito de sorpresa. Dirigiendo la
mirada hacia el lugar que febrilmente señalaba, ví al Papagayo de
Huichilobos, a poca distancia de nosotros, posado sobre un saliente
de la torre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–¡Es idéntico! exclamó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;–No, dije con bastante calma. Es el mismo. Está vivo, pero tiene
rota el ala izquierda. Yo mismo se la he roto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Padre Montero me miró con extrañeza y ví que sus trémulos labios
iban a formular una pregunta; pero en ese momento el ave movió las
alas, que brillaron a la luz del ocaso, como si cayera una cascada
de gemas dentro de una hoguera, y tendió el vuelo en dirección
nuestra. Vino a posarse de nuevo sobre el barandal del balcón. ¡Sí,
estaba allí el Papagayo de Huichilobos, al alcance de nuestras
manos, y no osábamos tocarlo! Contuvimos la respiración y no nos
movimos durante largo espacio de tiempo, fascinados por el
inesperado suceso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con no sé qué supremo esfuerzo de la voluntad, el Padre Montero
súbitamente procuró apresarlo. Pero el ave se le escapó de entre las
manos, y tendió el vuelo hacia el Occidente. Yo quedé extasiado,
viendo al pájaro alejarse por los aires, lenta y majestuosamente,
hasta convertirse en minúsculo punto de luz, hasta perderse en
lontananza como si se hundiera con el sol en el horizonte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al volver el rostro, advertí que el Padre Montero permanecía inmóvil
con la mirada fija en la abierta palma de su mano. En ella brillaban
cuatro esmeraldas y tres rubíes de gran tamaño.&lt;/p&gt;
</description>

                <pubDate>Fri, 10 May 2019 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/reprints/el-papagayo-de-huitzilopochtli</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/reprints/el-papagayo-de-huitzilopochtli</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> David's IRE: quick wiki links </title>

                <description>&lt;p&gt;My transformation has begun: my brain is starting to speak VIM keybindings. 
Today I woke up with a VIM command in mind, and sure enough I went straight to the Terminal to type it down. 
Here it is.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The first command implements a basic wiki function that I had been to lazy to address in &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;David's IRE&lt;/code&gt;: creating wiki links. 
The following string of VIM commands simply reformat the last two words to look like a wiki link, according to my own minimal convention (hyphenated words, &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;.md&lt;/code&gt; extention, and doulbe brackets.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The second command is a modification of the first: after creating the wiki link, it creates a file with the same name (the actual wiki file), and opens in the editor. 
Simple and beutiful.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/david-wiki-link.jpg&quot; alt=&quot;Wikilinks&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>

                <pubDate>Sat, 04 May 2019 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/dh-tools/quick-wiki-links</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/dh-tools/quick-wiki-links</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Li Sao (3rd century BCE) </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/orchid.jpg&quot; alt=&quot;From &amp;quot;Ten Styles of Waka Poetry&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 class=&quot;f2 dark-gray measure lh-title fw3&quot;&gt;I tended many acres of orchids and planted a hundred rods of melilotus &lt;br /&gt; I had raised sweet lichens and the cart-halting flower &lt;br /&gt; and asarums mingled with fragrant angelica &lt;br /&gt; and hoped that when leaf and stem were in fullest bloom &lt;br /&gt; when the time had come, I could reap a fine harvest &lt;br /&gt; though famine might pinch me, it is a small matter: &lt;br /&gt; but I grieve that all my blossoms should waste in rank weed.

&lt;/h2&gt;
</description>

                <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/galeria/li-sao</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/galeria/li-sao</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Una metáfora desconocida por Borges </title>

                <description>&lt;p&gt;En 1921, Borges publicó el primero de una serie textos dedicados a la metáfora, el último de los cuales sería el tema de una de sus &lt;em&gt;Norton Lectures on Poetry&lt;/em&gt; en Harvard (1967-8).
Estos textos comparte ideas recurrentes, entre las cuales acaso las más significativa sea una suerte de tesis cognitivista —y por tanto no retórica— de la metáfora, y la derivación poética de esta tesis: las metáforas efectivas son limitadas, y los poetas no han hecho sino ensayar variaciones.
En tanto las metáforas se afincan en la percepción humana, “todas [las metáforas] podrían remitirse a unos pocos modelos elementales”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En las &lt;em&gt;Norton Lectures&lt;/em&gt;, empero, su conclusión es más favorable, al reconocer la posibilidad de no sólo emerjan nuevas metáforas, sino también nuevos modelos que permitan crear metáforas desconocidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy me encontré con una metáfora curiosa, que aparece en un (mal) poemario publicado en México el mismo año que el artículo de Borges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me atrevería decir que esta metáfora postule un nuevo esquema cognitivo, pero sí me parece notable que en la serie de sustituciones que ésta realiza participe el arte figurativo y una metonimia material característica de un género artístico muy preciso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vayamos, sin más, a esta metáfora que aparece en el poemario &lt;em&gt;El alma nueva de las cosas viejas&lt;/em&gt; de Alfonso Cravioto (México, 1921).
El poema, dedicado a José Juan Tablada, baraja epítetos para el Marfil —”Prez de la Nao de China”; “nítido talisman de las evocaciones”—, pero la metáfora que llamó mi atención es la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Carne del Crucifijo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Entiéndase: el marfil es carne de crucifijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La referencia es obvia, y remite a las tallas filipinas de marfil que, desde finales del siglo XVI, se volvieron artefactos litúrgicos y devocionales imprescindibles en Hispanoamérica y en España, donde figuran en capillas privadas, conventos, iglesias y catedrales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://www.alcalasubastas.es/uploads/subastas/lote-342-8118.jpg&quot; alt=&quot;Cristo filipino de Marfil, s. XVII&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Wed, 27 Feb 2019 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/una-met%C3%A1fora-desconocida-por-borges</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/una-met%C3%A1fora-desconocida-por-borges</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> El alma nueva de las cosas viejas </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://d1lfxha3ugu3d4.cloudfront.net/images/opencollection/objects/size4/53.180.1.jpg&quot; alt=&quot;Gabinete de Don Manuel Romero de Terreros en París&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;em&gt;En el estanque añoso del jardín colonial&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;&lt;em&gt;duerme el rumor ilustre del ensueño ancestral.&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Alfonso Cravioto&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
  &lt;/table&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;los-antecedentes&quot;&gt;Los antecedentes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hasta donde alcanzo a ver, el colonialismo literario en México comienza con una orden del poder ejecutivo: en 1861, el presidente Benito Juárez encargó al periodista y escritor liberal Vicente Riva Palacio la publicación de los expedientes más sonados de la Inquisición. 
Durante esa convulsa década, Riva Palacio resguardó 70 volúmenes del archivo inquisitorial. 
El escritor juzgó que la mejor forma de abonar la causa liberal y magnificar el oprobio de la más española de todas las instituciones no era publicar una &lt;em&gt;Colección de documentos para la historia de México&lt;/em&gt;, sino emplear los recursos de la literatura para dar nueva vida a los expedientes. 
Fue así que, durante los siguientes cinco años, Riva Palacio abrevó en el archivo inquisitorial en pos de materiales novelables.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Riva Palacio escribiría seis novelas —casi todas de tema virreinal— así como un buen número de relatos, publicados de forma independiente o incluidos en el &lt;em&gt;Libro Rojo&lt;/em&gt;, escrito con Manuel Payno. 
Su uso de las fuentes históricas fue siempre creativo, y adoptó diversas formas según la naturaleza del material. 
Así, por ejemplo, Riva Palacio optaria por una abierta intertextualidad de la causa por judaizantes contra la familia Carvajal, en uno de los capítulos más dramáticos del &lt;em&gt;Libro Rojo&lt;/em&gt;, pero utilizaría libremenente el mismo expediente como transfondo de la primera parte de &lt;em&gt;Martín Garatuza&lt;/em&gt;, novela que postula la tesis delirante según la cual la nación mexicana procede de la unión ilegítima de una familia cripto-judia y el linaje de Cuahutémoc. 
En estos relatos y novelas por entregas, que adoptan a menudo la forma del melodrama y el relato folletinesco, Riva Palacio desarrolló un pensamiento histórico que, en diálogo con el Renan de &lt;em&gt;Qu’est-ce qu’une nation?&lt;/em&gt;, desembocaría en el monumental segundo volumen de &lt;em&gt;México a través de los siglos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así, la comisión juarista, que antecede a las &lt;em&gt;Tradiciones&lt;/em&gt; de Ricardo Palma, es el detonante directo de esta literatura que hará fortuna a lo largo de un siglo.
Al promediar el siglo XX, Octavio Paz, siguiendo la lección de José Luis Martínez, decretaría el olvido de esta literatura al escribir, en el &lt;em&gt;Laberinto de la soledad&lt;/em&gt;, que la modernidad literaria de México solo podía fundarse en una literatura capaz de abordar sin ambages la zozobra revolucionaria y no en fugas complacientes al pasado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya veremos si su juicio fue certero.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;José Gómez de la Cortina, &lt;em&gt;La calle de don Juan Manuel&lt;/em&gt;, 1835&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;José Joaquín Pesado, &lt;em&gt;El inquisidor de México&lt;/em&gt;, 1835&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ignacio Rodríguez Galván, &lt;em&gt;La hija del inquisidor&lt;/em&gt;, 1837&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Justo Sierra, &lt;em&gt;La hija del judío&lt;/em&gt;, 1848-50&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Los “novelones” de Vicente Riva Palacio:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Monja y casada, virgen y mártir: historia de los tiempos de la Inquisición&lt;/em&gt;, México, Imprenta de “La Constitución Social”, 1868&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Martín Garatuza: novela histórica&lt;/em&gt;, México, 1868&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Las dos emparedadas: Memorias de los tiempos de la Inquisición&lt;/em&gt;, México, 1869&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Los piratas del golfo: novela histórica&lt;/em&gt;, México, 1869&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;La vuelta de los muertos: novela histórica&lt;/em&gt;, México, 1870&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Y su importante &lt;em&gt;México a través de los siglos&lt;/em&gt;, vol. II&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manuel Payno y Vicente Riva Palacio, &lt;em&gt;El libro rojo&lt;/em&gt;, 1871&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Luis González Obregón:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://archive.org/details/mxicoviejoyane00gonz/page/n4&quot;&gt;&lt;em&gt;México viejo; noticias históricas, tradiciones, leyendas y costumbres&lt;/em&gt;, México, 1900&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://archive.org/details/lavidademexicoen00gonz/page/14&quot;&gt;&lt;em&gt;Vida en México en 1811&lt;/em&gt;, México, 1911&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://archive.org/details/mxicoviejoyane00gonz&quot;&gt;&lt;em&gt;México viejo y anecdotario&lt;/em&gt;, México, 1911&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Vetusteces&lt;/em&gt;, México, 1917&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manuel Romero de Terreros y Vinent:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://archive.org/details/exantiquisboceto00romeuoft/page/n5&quot;&gt;&lt;em&gt;Ex antiquis : bocetos de la vida social en la Nueva España&lt;/em&gt;, Guadalajara, 1919&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;em&gt;La puerta de bronce y otros cuentos&lt;/em&gt;, México, 1922&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-género-en-forma&quot;&gt;Un género en forma&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Francisco Monterde García Icazbalceta
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;El secreto de la “Escala”&lt;/em&gt;, 1918&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;El madrigal de Cetina&lt;/em&gt;, 1918&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;La careta de cristal&lt;/em&gt;, 1918&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;Moctezuma, el de la silla de oro, 1945&lt;/em&gt;, 1918&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;&lt;em&gt;El temor de Hernán Cortés y otras narraciones de la Nueva España&lt;/em&gt;, 1943.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ermilo Abreu Gómez, &lt;em&gt;La vida del venerable siervo de Dios, Gregorio López&lt;/em&gt;, 1923&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Genaro Estrada, &lt;em&gt;Pero Galín&lt;/em&gt;, 1927&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Julio Jiménez Rueda, &lt;em&gt;Vidas reales que parecen imaginarias&lt;/em&gt;, México, 1947&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manuel Horta&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El poeta del colonialismo Alfonso Cravioto: &lt;a href=&quot;https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=txu.059173025262872;view=1up;seq=13&quot;&gt;&lt;em&gt;El alma nueva de las cosas viejas&lt;/em&gt;, México, 1921&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Genaro Estrada, &lt;em&gt;Pero Galín&lt;/em&gt;, 1926&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mariano  Silva&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manuel Toussaint&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Artemio de Valle-Arizpe, &lt;em&gt;Obra completa&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>

                <pubDate>Mon, 18 Feb 2019 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/el-alma-nueva</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/el-alma-nueva</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> David's Integrated Research Environment </title>

                <description>&lt;p&gt;In an upcoming post, I’ll describe in detail what I’ve called David’s IRE, also known as a Poor Man’s Zettelkasten of the Future.
Here are a few snapshots of my gorgeous Vim-based research, note-taking and academic writing environment.
Think of a Zettelkasten à la Luhmann meets a Wiki meets Devonthink’s fuzzy finding meets a Scrivener-like writing environment.
But 10 times better.
And all in free, sustainable plain text, granular version control, and running blazing fast in a 2011 laptop.
And never mind bloated Emac’s org-mode: all in (almost) plain-vanilla Vim.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;davids-ire---a-showcase&quot;&gt;David’s IRE - A Showcase&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Here’s the start screen, with recent edited files and some Cow Says wisdom, via Vim-Startify:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/david-ire.jpg&quot; alt=&quot;IRE's welcome screen.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here’s how the environment actually looks like. Notice the gorgeous syntax highlighting, structure folding and, on the left, Vim’s spell checker:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/david-ire2.jpg&quot; alt=&quot;The actual IRE.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bibkey auto-completion from my Zotero bibliography via Vim-Pandoc:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/david-ire5.jpg&quot; alt=&quot;Autocompletion.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finally, this is how a PDF looks like:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/david-ire3.jpg&quot; alt=&quot;PDF output.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Or, as a webpage using my note-taking color code:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/david-ire4.jpg&quot; alt=&quot;HTML output.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Or, for more portability, as an Epub file that I can read in my Kindle:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/david-ire6.jpg&quot; alt=&quot;Epub output.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beautiful LaTeX typography, automatic cross references, TOCs, and figure numeration; and dynamic bibliographies and lists of figures, are all nice and incredibly convenient.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But this is nothing compared to the IRE’s wiki/Zettelkasten functionality, to be shown in a upcoming post. Forget about Evernote or Devonthink: this is like growing a second brain.&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/convivial.tools/david-s-integrated-research-environment</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/convivial.tools/david-s-integrated-research-environment</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Cartas a los amigos (medievales) </title>

                <description>&lt;p&gt;El virtuosísimo políglota de Iván Illich es bien conocido y produjo un nutrido anecdotario.
Pero hoy me encontré una historia que desconocía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Según Jean Robert y Valentina Boremans, Illich acostumbraba desintoxicarse de sus incursiones en la literatura técnica y estadística que leía durante la preparación de esos grandes “panfletos” que escribió durante su estancia en el CIDOC (&lt;em&gt;Alternativas&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Energía y equidad&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;La sociedad desescolarizada&lt;/em&gt;, etc.) 
redactando &lt;em&gt;memoranda&lt;/em&gt; y epístolas latinas. 
En parciular, Illich dirigía epístolas a sus “maestros” medievales en el latín eclesiástico del siglo XII que cultivó a lo largo de su vida.
Así, por ejemplo, tras la publicación de &lt;em&gt;La sociedad desecolarizada&lt;/em&gt;, Illich redactó una epístola a su venerado Hugo de San Víctor, el teólogo y pedadogo parisino al que Illich consagraría su libro más importante.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Por ejemplo, [escuchamos a Ivan Illich] leer a su amigo Hugo de San Victor —que, recordémoslo, vivía en el siglo XII— una carta sobre la reforma de los programas escolares y universitarios de finales del siglo XX. No sólo le era preciso explicar a Hugo, quien  entendía por &lt;em&gt;schola&lt;/em&gt; un ocio estudioso, que la escolaridad olbigatoria no era una simple ociosidad bajo tutea, sino que era además necesario inicarlo también en un neologismo que se extendió un siglo después de su muerte: &lt;em&gt;universitas&lt;/em&gt;. En sus exposiciones a sus amigos medievales, Illich adoptaba una postular etológica: en esa óptica, por ejemplo, una escuela obligatoria es un sitio donde a rebaños de niños y de niñas se les reúne al son de un timbre (&lt;em&gt;tintinnabulum&lt;/em&gt;) en locales cerrados y por tiempos que se habían fijado con antelación, frente a un personaje generalmente mayor que discurre y gesticula frente a una pizarra (&lt;em&gt;lapis sectilis&lt;/em&gt;) o a una imitación fabricada en un material sin nombre. Si se somete a ese tratamiento (&lt;em&gt;tractatio, saevita&lt;/em&gt;) durante un año, obtendrán un salvoconducto (&lt;em&gt;testimonium&lt;/em&gt;) que les dará derecho (&lt;em&gt;potesta&lt;/em&gt;) a un año más de los mismos servicios a un nivel más elevado sobre la escala del valor. En otros términos, la educación moderna es una aprendizaje obligatorio, administrado, bajo la égida de la escasez, por profesionales que velan para desalentar tanto a los autodidactas como a los competidores sin diplioma. Es decir, una actividad económica, un “servicio” (en un sentido que no habría podido comprender Hugo, para quien &lt;em&gt;servitium&lt;/em&gt; significaba don de sí mismo) distribuido por dosis cronometreadas, en espacios mezquinamente medidos, a grupos reunidos por clases de edad y a veces separados en función de su sexo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ojalá algún día un editor obtenga y traduzca las composiciones latinas de Ivan Illich. Por ahora, me gustaría notar la gran efectividad heurística y crítica de este ejercicio que combina la ironía corrosiva con el extrañamiento. Formalicemos la estrategia de este modo: su efecto consiste en volver palpable la deriva y la brecha insalvable que se abre entre un orden A y un orden B, que a primera vista se consideran históricamente continuos, al expresar en lenguaje de A lo que es un lugar común en B. Lo interesante es que el extrañamiento que esto produce tiene el efecto de revelar que aquello que en B ni siquiera es tematizable, pues forma parte de su entramado conceptual más “natural” o “espontáneo”, adquiere visos grotescos cuando se plantea en los términos de A, de los que B por lo demás afirma su descendencia. Para decirlo en cristiano, el modelo moderno de la educación obligatoria, administrada por el estado como un bien de consumo cuyo único objetivo social es facultar al consumidor a &lt;em&gt;consumirla aún más&lt;/em&gt;, se vuelve risible y grotesca si se expresa en el lenguaje del primer tratadista de la lectura y la educación de la Edad Media latina.&lt;/p&gt;
</description>

                <pubDate>Tue, 04 Dec 2018 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/cartas-a-los-amigos-(medievales)</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/cartas-a-los-amigos-(medievales)</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Waterweavers </title>

                <description>&lt;p&gt;Establecer la continuidad de un espacio nacional en torno a un principio
geográfico—la selva, el altiplano o el desierto—es un recurso de
honda raigambre en la historia latinoamericana, donde casi todos los
proyectos de construcción de nación fincaron la singularidad de una
comunidad histórica en la disposición anímica emanada de cierto entorno
natural.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Pero organizar la producción artística de un país
latinoamericano en torno a una praxis que, como el paisaje, permanece
por definición más allá de la temporalidad del estado nación y los
diversos proyectos de modernización que caracterizan la región es un
gesto de gran consecuencia. Ambos gestos están detrás de la metáfora que
da título a la exposición &lt;em&gt;Waterweavers: The River in Contemporary
Colombian Visual and Material Culture&lt;/em&gt;, en la Galería del Bard Graduate
Center de Nueva York, con la que esta institución académica, consagrada
al estudio de las artes decorativas desde una perspectiva histórica,
consolida una nueva vocación por el arte y el diseño contemporáneos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Waterweavers (‘los tejedores del agua’), curada por José Roca (Curador
Adjunto de Arte Latinoamericano “Estrellita B. Brodsky” en Tate Modern,
Londres) con la asistencia de Alejandro Martín, reúne obras de dieciséis
artistas plásticos, activos en Colombia, en relación a dos grandes ejes
temáticos: la presencia de los ríos y las artes textiles en el arte y la
cultura visual del país. De acuerdo a Roca, el enfoque “metafórico,
tangencial” que organiza la exposición se inspira en la constatación de
que, a partir de los años noventa, un nutrido grupo de artistas
colombianos desplazó el perfil temático de sus obras de un abordaje
frontal de la violencia hacia un interés en las variadas formas en las
que ésta se registra en el entorno natural: “para hablar de política los
artistas comenzaron a hablar de botánica”.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Sin embargo, Waterweavers
muestra que para la generación actual, el giro hacia la naturaleza se
proyecta sobre un paisaje que ya no exclusivamente el de las cicatrices
del colonialismo o la Violencia, sino también el sustrato que alimenta
la vida cotidiana y la vibrante cultura material del país. La alusión al
tejido—práctica cuya dimensión cosmogónica para diversas pueblos de la
región no debe soslayarse—resume así la imbricación orgánica entre
paisaje y cultura, modernidad y tradición, en la que Waterweavers sitúa
la producción artística de Colombia. Así, la exposición enfatiza las
variadas interacciones del arte contemporáneo de Colombia con las artes
tradicionales de los pueblos originarios—orfebrería y arte textil—y
sus ricas tradiciones visuales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Users/davidcolmenares/icloud/figures/artnexus/weavers1.jpg&quot; alt=&quot;Waterweavers.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es importante notar que esta voluntad explícita de arraigo en prácticas
y lenguajes figurativos tradicionales sitúa la producción artística
expuesta más allá de las coordenadas habituales del arte contemporáneo,
en un espacio en el que participan lo mismo el diseño gráfico e
industrial, las artes decorativas o el dibujo etnográfico y documental.
De este modo, junto a las video-instalaciones de Nicolás Consuegra
(Bogotá, 1976), Clemencia Echeverri (Medellín, 1950) o Alberto Baraya
(Bogotá, 1968), que mediante una estética afín a la propugnada por el
Laboratorio de Etnografía Sensorial de Harvard evocan la experiencia
cotidiana o simbólica de los ríos colombianos, encontramos las lámparas
tejidas con botellas de plástico que Álvaro Catalán (Madrid, 1975)
diseñó con artesanos guambianos, el mobiliario de sisal diseñado por
Luci Salamanca (Bogotá, 1961) y fabricado por artesanos de Curití, o las
pinturas sobre el ciclo anual de la selva que el artista nonuya Abel
Rodríguez (La Chorrera, 1941) realizó para una organización
conservacionista. Obras que muestran una confluencia ejemplar entre
estéticas contemporáneas, estudio formal y renovación de las artes
tradicionales y colaboración entre diversos agentes creativos, que
imprimen en las obras sus propios valores y sensibilidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exposición, que ocupa tres plantas de la elegante mansión del Upper
West Side que acoge la Galería, comienza en el vestíbulo con dos piezas
de Olga de Amaral (Bogotá, 1932), decana del arte textil colombiano y
cuya obra figura en colecciones como las del Museum of Modern Art o el
Metropolitan Museum de Nueva York. Las piezas, que se ofrecen al
visitante como verdaderas figuras tutelares, resumen el espectro
temático de la exposición: Luz Blanca (1969), pieza temprana que,
mediante la evocación de una cascada, explora la posibilidades de un
material por entonces reciente (el polietileno), y Nudo azul XIII
(2012), manojo de fibras que parecen fluir desde un único nudo.
Sorprendente comienzo, pues en estas piezas—que pertenecen al registro
más abstracto de Amaral—el arte textil se ve emplazado a su grado
cero: un único nudo; una forma y un volumen dictados exclusivamente por
la gravedad y la plasticidad de los materiales. Y sin embargo, reducido
a su mínima expresión, el arte textil encuentra la forma escultórica:
forma que su vez remite a la plasticidad de los cuerpos de agua cuando
se despeñan. Este hecho es enfatizado por la forma en que las piezas de
Amaral están colocadas a una altura tal que permite su contacto con el
suelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cruzando la desnudez de este primer umbral, que ensaya a nivel de la
abstracción formal las posibilidades de una metáfora temática, el
espectador se adentra en un espacio diametralmente distinto, que marcará
la pauta de todas las salas de la exposición: espacio exuberante, en la
que cada superficie disponible se reviste de obra (y de mobiliario). La
saturación del espacio de exposición ni siquiera permite las habituales
notas de sala, que el visitante encontrará, en cambio, reunidas en un
folleto-guía. La primera sala de Waterweavers está dedicada íntegramente
a &lt;em&gt;Color Amazonia&lt;/em&gt; (2006-2013), obra dirigida por Susana Mejía
(Medellín, 1978) y realizada en colaboración con un grupo
multidisciplinario. &lt;em&gt;Color Amazonia&lt;/em&gt; es el resultado de una larga
investigación etnobotánica sobre los colorantes que pueden ser extraídos
de la flora del río Amazonas, en particular en las zonas vinculadas a
las comunidades huitoto y tikuna. El material expuesto en la Galería
consta de una serie de treinta pliegos de papel impregnados con más de
un tinte—en ocasiones procedentes de varios ejemplares de la misma
planta—, un muro cubierto con madejas de fique teñidas, que constituye
una instalación textil en toda regla, y una serie de diez monotipos
botánicos realizadas mediante contacto con las plantas. Se expone además
un libo que documenta minuciosamente la investigación (Bogotá, Mesa
Editores, 2013).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Users/davidcolmenares/icloud/figures/artnexus/weavers2.jpg&quot; alt=&quot;Waterweavers.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si bien esta variedad de medios y aplicaciones obedece en parte al
imperativo de documentar una obra por demás procesual, es importante
notar que responde también a otra clase de objetivos y que constituye
una tónica común de las diversas salas de Waterweavers. Como ya lo
delata la ausencia de notas de sala o cédulas de obra, la exposición
aspira a crear una suerte de inmersión sensorial total. Lo primero que
hay que decir al respecto es que se trata de una estrategia sumamente
efectiva y que en la experiencia de la exposición—al menos para este
reseñista—sobresale el efecto de conjunto; la coherencia sensorial de
cada uno de los espacios resulta acaso más perdurable que las obras
individuales o las minucias del discurso crítico que las acompaña. En
uno de los ensayos que abre el catálogo de la exposición, el curador
José Roca explica las razones que lo movieron a eludir los dos estilos
museográficos que parecerían inevitables para una exposición de esta
naturaleza: por un lado, la hipercontextualización propia de los museos
etnográficos o arqueológicos, en donde el artefacto sólo es accesible
por mediación del discurso interpretativo; por el otro, la
descontezualización propia de la exposición de diseño, que tiende a
aislar al artefacto en un pedestal. Roca afirma haberse decantado por
una tercera vía, más cercana al museo de arte contemporáneo.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Sin
embargo, es importante notar que, al margen de lo proyectado, la
solución museográfica que la exposición encuentra dista mucho de recrear
el “espacio liso” que caracteriza al campo del arte contemporáneo,
espacio de forzada neutralidad en el que todo criterio exterior a las
reglas del propio campo y todo remanente de producción social es
expurgado en favor de una intercambiabilidad universal. En Waterweavers,
como hemos dicho al principio de esta nota, la firme voluntad de arraigo
en una geografía cultural concreta afecta al propio espacio de la
muestra y da lugar a soluciones museográficas de gran originalidad. En
lugar del espacio neutro del arte contemporáneo, encontramos la
construcción de ensambles de lenguajes, prácticas y formas, en los que
la agencia soberana del artista tiende a difuminarse en favor de
conexiones puramente plásticas y sensoriales. Como remedando una crecida
fluvial, en Waterweavers las piezas tienden a desbordar sus propios
cauces y a confluir en otras obras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos obras—o conjuntos de obras—muestran este principio de
confluencia de forma particularmente palpable. La primera es la
video-instalación &lt;em&gt;URUMU_WEAVING_TIME&lt;/em&gt; (2014), de la diseñadora Monika
Bravo (Bogotá, 1964). La obra Bravo consiste en una animación,
proyectada en los tres muros de una sala, que recrea de forma digital el
proceso de creación de un tejido. Al comienzo de cada ciclo, numerosos
puntos de color recorren de un lado a otro la superficie de la pantalla.
Mediante sus entrecruzamientos, estos hilos digitales construyen
patrones en marca de agua, progresivamente más nítidos, hasta integrar
secuencias de paisajes de la Sierra Nevada de Santa Marta. Los patrones
de la animación evocan los motivos frecuentes en los textiles ika o
arhuacos, provenientes de comunidades que habitan en dicha Sierra,
motivos que fueron detalladamente estudiados por Bravo para la
elaboración del algoritmo que general la imagen. Actualmente, estos
motivos son ampliamente utilizados en las llamadas mochilas arhuacas, un
artículo artesanal muy popular en el país y en torno al cual ha nacido
una modesta industria de exportación. Sin embargo, &lt;em&gt;urumu&lt;/em&gt; (arhuaco:
‘caracol’), el motivo escalonado más utilizado en la obra de Bravo, es
uno de los motivos de más ricas connotaciones simbólicas en la
cosmogonía ika, así como un elemento estructural importante en el método
de tejido de este pueblo.&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En su trasvase a un medio digital, las
connotaciones simbólicas y el rico lenguaje figurativo de este arte
adquiere nuevas proporciones, lo cual resulta en una poderosa
experiencia estética.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Users/davidcolmenares/icloud/figures/artnexus/weavers3.jpg&quot; alt=&quot;Waterweavers.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La segunda obra—esta sí, colectiva—es la que se construye en torno
al trabajo del diseñador David Consuegra (1939–2004), uno de los padres
del diseño gráfico colombiano y fundador de los primeros programas
académicos de diseño en el país. A finales de los años sesenta
Consuegra—formado en escuela modernista de Paul Rand, tras su paso por
las universidades de Boston y Yale—dedicó una serie de trabajos al
estudio de los motivos geométricos de la orfebrería indígena de
Colombia, que resultaría en la publicación del libro &lt;em&gt;Ornamentación
calada en la orfebrería indígena precolombina (Muisca y Tolima)&lt;/em&gt;
(Bogotá, Ediciones Testimonio, 1968). Waterweavers reúne, además del
libro, una variedad de dibujos, ilustraciones, carteles y portadas
diseñados por Consuegra entre 1960 y 1983, materiales que demuestran el
provecho que para el diseñador colombiano supuso el estudio de un
lenguaje radicalmente otro. Pero si bien el trabajo ejemplar de
Consuegra ocupa un espacio central de la sala correspondiente, ésta
exhiba además otros materiales relacionados. Así, el camino abierto por
Consuegra continúa en el trabajo de otros diseñadores contemporáneos.
Este es el caso de dos obras del estudio bogotano Tangrama, formado por
los artistas Mónica Páez, Margarita García y Nicolás Consuegra, hijo del
diseñador: la primera es un tapiz geométrico, que recubre todas las
superficies de la sala; la segunda es un programa interactivo que
permite recrear los patrones geométricos de la orfebrería indígena y
crear animaciones ópticas a partir de su superposición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más que ofrecer una relación completa de una exposición por demás
extensa, esta nota aspira sencillamente a reflejar algunas de las
interesantes ideas propuestas tanto por las obras específicas como por
el inteligente discurso museográfico de Waterweavers. Resta decir, para
concluir que con esta exposición, la Galería del Bard Graduate Center de
Nueva York ingresa al circuito del arte contemporáneo latinoamericano
con unos estándares y una estampa de origen que esperemos sigan
rindiendo frutos en el futuro próximo.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;“Waterweavers: The River in Contemporary Colombian Visuaiil and
Material Culture.” Bard Graduate Center, 2014. Publicado en
&lt;em&gt;ArtNexus&lt;/em&gt; 94, Sep-Nov 2014. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Roca, J., &lt;em&gt;“Waterweaver: The River in Contemporary Colombian
Visual and Material Culture”, en Waterweavers: a chronicle of
rivers&lt;/em&gt;, Ed. de José Roca y Alejandro Martín. Nueva York: Bard
Graduate Center, 2014, p. 22. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Roca, J., &lt;em&gt;“Waterweaver”&lt;/em&gt;, p. 25. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Orozco, J. &lt;em&gt;Nabusïmake, tierra de arhuacos&lt;/em&gt;. Bogotá: ESAP, 1990. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Thu, 11 Oct 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/water</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/water</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Isabel de Obaldía: luz, memoria y arqueología </title>

                <description>&lt;p&gt;Entre la luz y el vidrio se dirime una pugna de inevitables visos
cosmogónicos.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Inasible e incolora, la luz es esencialmente lo que se
escapa. La invención del vidrio supuso acaso su primer sometimiento al
mundo de la forma, la entrada del tiempo en la historia. Es imposible no
escuchar en la conocida afirmación de Bertil Vallien—“el vidrio devora
luz”—el eco de las transgresiones primigenias: Prometeo robando el
fuego, Tántalo, el néctar de los dioses. Quizá debido a esta silenciosa
pugna, la escultura en vidrio a partir de la segunda mitad del siglo XX
manifestó a menudo un interés por los orígenes: reflexión fundamental
sobre las dinámicas de la luz o la naturaleza del tiempo. En particular,
la técnica del vaciado en arena, tal como fuera desarrollada por el
propio Vallien, ha manifestado una particular vocación por la
recuperación del pasado; recuperación “arqueológica” que no sólo
re-imagina el artefacto primitivo, sino también el instante de su salida
(entrada) a la luz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Users/davidcolmenares/icloud/figures/artnexus/obaldia1.jpg&quot; alt=&quot;Metates, Isabel de Obaldía.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La obra reciente de la pintora y escultora panameña Isabel de Obaldía
(Washington DC, 1957) retoma esta vocación micro-arqueológica del
vaciado en vidrio para recrear el arte precolombino. La exposición
“Metates”, en la galería del Upper East Side, reúne una serie de
esculturas inspiradas en los conocidos metates de piedra volcánica
procedentes de las provincias de Chiriquí y Veraguas de Panamá, cuyas
grandes dimensiones y formas eminentemente estilizadas sugieren un
antiguo uso ritual. Como los metates precolombinos, las piezas de De
Obaldía exhiben pronunciadas formas animales, que en ocasiones remiten a
las convenciones figurativas del estilo Veraguas pero las más de las
veces acusan una exploración formal más libre, en la estela del
primitivismo modernista. Cuando las piezas rompen con la horizontalidad
recta—dictada por la superficie del metate—, como sucede en
“Smilling Crocodiles” o “Small Anteaters”, la curvatura da pie a una
gestualidad monumental, cargada de pathos, que recuerda el modernismo
mesoamericano de un Rufino Tamayo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este sentido, “Metates” participa de una preocupación constante de
Isabel de Obaldía, ampliamente ilustrada en la retrospectiva dedicada a
su obra en 2012, por rehabilitar el “momento primitivo” del arte
moderno.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; En su obra, esta rehabilitación se concibe no sólo como el
imperativo político y estético de renegociar la convivencia del arte
latinoamericano con las tradiciones figurativas no occidentales que
comparten su espacio vital, sino también como el imperativo moral de
integrar la lección de la forma en un paisaje íntimo de infancia —el
entorno natural y cultural que marcó la vida de la artista panameña.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
En “Metates”, los artefactos precolombinos y su deconstrucción
modernista se funden con los colores y texturas de la tierra; su venir a
la luz no ocurre en el espacio abstracto de un lienzo, sino desde los
fondos pedregosos del suelo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Users/davidcolmenares/icloud/figures/artnexus/obaldia2.jpg&quot; alt=&quot;Metates, Isabel de Obaldía.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y es que los metates de De Obaldía llevan una doble vida o, si se
quiere, nos deparan una sorpresa: son esculturas para ser vistas a
distancia, pero también son pozos en los que es posible asomarse. El
dorso de los metates consiste en una superficie bruñida que permite ver
el interior de las piezas. Usando con maestría el repertorio técnico
desarrollado por Bertil Vallien, De Obaldía inserta en el vidrio fundido
diversos tipo de pigmentos, arenas y figuras de rostros y insectos, que
aunados a las irregularidades del vidrio someten la luz a una dinámica
pictórica y cromática de gran riqueza. Así, la superficie terrosa e
irregular de las piezas vistas a distancia da paso a un espacio de gran
riqueza cromática; lo que se nos revela, en el dorso refulgente de los
metates, es una profundidad que ya no es arqueológica, sino que
pertenece propiamente al orden sensorial y lírico de memoria. Pues si
bien el exterior de sus piezas se encuentra siempre expuesto a los
embates del tiempo—y por tanto nos remite al vestigio—, en su
interior, el tiempo se encuentra detenido: una particular disposición de
los pigmentos, el aire atrapado en burbujas… En el vientre del
vestigio palpita el instante, permanentemente actual y disponible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/Users/davidcolmenares/icloud/figures/artnexus/obaldia3.jpg&quot; alt=&quot;Metates, Isabel de Obaldía.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta tensión característica entre superficie escultórica y profundidad
pictórica traduce la íntima relación que el vaciado en arena guarda con
el tiempo. Muchos escultores en vidrio han sacado provecho de esta
suerte de potencial rememorativo de la técnica, orientándolo a diversos
derroteros. Así, por ejemplo, encontramos las variaciones sobre la
escultura clásica de Janus Walentynowicz, las piezas de inspiración
africana e indígena de Clifford Rainey, o el aprovechamiento de motivos
escandinavos en la obra de Bertil Vallien. En el caso de De Obaldía, la
artista panameña reconduce esta tensión hacia la posibilidad de una
recuperación no historicista del arte precolombino, no sólo cuestionando
su estatus de vestigio, peso muerto sólo susceptible de ser museificado,
sino también insertándolo e una dinámica dictada por la imaginación y la
memoria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los “Metates” expuestos en la galería Mary-Anne Martin demuestran la
maestría técnica y la consistencia de la investigación estética que la
escultora panameña realiza desde hace más de dos décadas, y la confirman
como una de las exponentes más destacadas de la escultura en vidrio en
las Américas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Mary-Anne Martin Fine Art, 2014. Publicado en &lt;em&gt;ArtNexus&lt;/em&gt; 92,
Mar-May 2014. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;“Primordial: Pintura y escultura de Isabel de Obaldía”, Sep 25 -
Mayo 27, 2012, Museum of Art, Fort Lauderdale, Nova Southeastern
University. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;“De niña, De Obaldía pasó mucho tiempo en el estudio del pintor
Guillermo Trujillo rodeada de cerámica precolombina y obras en
piedrade Centroamérica, así como junto a las tallas chamánicas en
madera de los Chiriquí conocidas como nuchos” (“Emisarios de los
ámbitos primordiales”, Susan L. Aberth, en Obaldía, I. D., Alberth,
S. L., &amp;amp; Sullivan, E. J. (2011). &lt;em&gt;Primordial: pintura y escultura de
Isabel de Obaldía&lt;/em&gt;. Fort Lauderdale. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Tue, 09 Oct 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/isabel-de-obald%C3%ADa</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/isabel-de-obald%C3%ADa</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Masters of Outlines </title>

                <description>&lt;p&gt;There are outlines. There are simple bullet-point lists (technically,
one-level outlines). There are proper two-level outlines, the first to
distinguish logical relation between items, and perhaps the mostly widely
used. Count a man happy if he spent his days being able to distinguish
something from its parts. Edward Tufte, the world-renowned expert on data visualization and book design,
has repeatedly claimed that a two-level hierarchical structure should suffice to organized anything, and as an example
he mentions the 3-volume Feyman lectures, a grand sum of physics in 1800 pages. “Undergraduate Caltech physics is very complicated material, he wrote,
but it didn’t require an elaborate hierarchy to organize.”&lt;sup id=&quot;fnref:tufte&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:tufte&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://resources.christian-steinert.de/site/Buddhism/Reference%20Material/Visual%20Outline%20of%20Tsongkhapa%27s%20commentary%20on%20the%20Madhyamakavatara/illumination-outline-1.png&quot; alt=&quot;Tsong-Khapa&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despite Tufte’s advice, there are and have been three-level outlines. Almost
anything could be made to fit within such structure, the first to
acknowledges that parts, while integrating larger units, might also be
composed of parts. Picking some examples at random, a three-level
structure has been sufficient to hold the universal history of the Nahua
people of pre-Columbian Mexico, comprising their customs, religious
beliefs, political institutions and natural history;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; the entirety
of human knowledge in the form of the &lt;em&gt;Propædia&lt;/em&gt;, the first volume of
the 15th Edition of the &lt;em&gt;Encyclopædia Britannica&lt;/em&gt;,&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Spinoza’s
&lt;em&gt;Ethics&lt;/em&gt;, which sought to demonstrate through the geometrical method the
truth about God, nature, mankind and civic society.&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrary to popular opinion, the Holy Spirit was not particularly inclined to speak
by means of cumbersome paratexts or typographical aids: the Hebrew and the Babylonian Talmud were
organized in a one-level structure of sections. Editorial outlining seized the Scripture only at the time of
Eusebius of Caesarea. The famed
Biblical scholar divided the Gospels in thematic sections, but
the current chapter structure was created much later: in 13th-century Paris, by
Hugh of Saint-Cher. Compared to these age-old traditions, the numbering
of versicles is a recent fad—the mid-16th-century— and it’s hard to
known whether it will stick. At least two contemporary editions do
without them. The &lt;em&gt;Summa Theologica&lt;/em&gt; shows that a four-level structure
can already contain the whole of Medieval Theology and Philosophy,
detailed objections to it, and even more detailed refutations of those
objections.&lt;sup id=&quot;fnref:4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:4&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; The four-level structure also survives in old-school,
lengthy doctoral dissertations —a sign of hubris or mere boredom. To
write a five-level outline you must be either obsessive compulsive, a
German theologian or the author of a poorly-edited science textbook. I
can’t recall ever encountering a six-level structure or outline. Playing
with the automated indented-list function in my word processor, the
deepest I was able to reach without breathing was a dizzying ninth
level. After the seventh level, the standard Harvard Outline notation
starts to repeat, as in the further reaches of Pi.&lt;sup id=&quot;fnref:5&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:5&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;These are all
outlines. Even absurdly cumbersome outlines. But there are outlines and
there are  Tibetan outlines, sa-bcad (ས་བཅད).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consider, for instance
Tsong-Khapa’s &lt;em&gt;Illumination of the Thought&lt;/em&gt;, his commentary on Chandrakirti’s &lt;em&gt;Madhyamakavatara&lt;/em&gt;. The structure of this
commentary would drive Edward Tufte mad: it spans into a gloriously detailed 20-level outline. See Christian Steinert’s &lt;a href=&quot;http://www.christian-steinert.de/home/buddhist-reference-material/visual-outline-of-tsongkhapas-commentary-on-the-madhyamakavatara&quot;&gt;recent 
visualization&lt;/a&gt; of this outline to get a sense of its maddening complexity.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(To be continued…)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:tufte&quot;&gt;
      &lt;p&gt;This claim, however, flies in the face of actual books written and typeset by Edward Tufte, which as a rule distinguish between Parts, Chapters, Sections, Subsections and Paragraphs: 5 levels! See for instance Edward R. Tufte. &lt;em&gt;The Visual Display of Quantitative Information&lt;/em&gt;. Graphics Press, Cheshire, Connecticut, 2001. &lt;a href=&quot;#fnref:tufte&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Fray Bernardino de Sahagún’s &lt;em&gt;Florentine Codex&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;ca&lt;/em&gt;. 1580,
divided in 12 Books, Chapters and Paragraphs. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;The &lt;em&gt;Outline of Knowledge&lt;/em&gt;, the core of the &lt;em&gt;Propædia&lt;/em&gt; created by
the Thomist philosopher Mortimer J. Adler, organizes the whole
content of the 15th Edition in 10 Parts, 41 Divisions and 167
Sections. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;As everyone knows, Spinoza follows Euclid’s &lt;em&gt;more geometrico&lt;/em&gt;. It
could be argued, however, that Definitions, Axioms and Propositions
cannot belong to the same level, in so far as each one presupposes
and is founded on the previous one, and also that a Proof cannot
stand in the same structural level as that which it is a proof of
(&lt;em&gt;i.e.&lt;/em&gt; a Proposition). Fortunately, however, modern editions of the
&lt;em&gt;Ethics&lt;/em&gt; have stuck to a manageable three-level structure. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:4&quot;&gt;
      &lt;p&gt;The &lt;em&gt;Summa&lt;/em&gt; is divided in Parts, Questions, Articles, Objections
and Responses. While Objections and Responses tend to be placed on
the same level, it makes more sense that Thomas’s &lt;em&gt;Respondeo&lt;/em&gt; be
organized one level deeper that the &lt;em&gt;adversus&lt;/em&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:4&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:5&quot;&gt;
      &lt;p&gt;A malevolent reader of Borges would retort than in fact, the whole
of human knowledge, the universe, God and everything that can be
named could be organized in the simple one-level alphabetic list:
an infite dictionary. &lt;a href=&quot;#fnref:5&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/masters-of-outlines</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/masters-of-outlines</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Fourth Dimension: a Reading List </title>

                <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;What do we know… of the world and the universe about us? Our means of receiving impressions are absurdly few, and our notions of surrounding objects infinitely narrow. We see things only as we are constructed to see them and can gain no idea of their absolute nature. With five feeble senses we pretend to comprehend the boundlessly complex cosmos. (H.P. Lovecraft, &lt;em&gt;From Beyond&lt;/em&gt;, 1920)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://publicdomainreview.org/2015/10/28/notes-on-the-fourth-dimension/&quot;&gt;“Notes on the Fourth Dimension”&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Public Domain Review&lt;/em&gt;. ~ This somewhat garbled introduction has the advantage of laying the ground and situating the fourth dimension in a wider cultural context, but fails to explain it. The links to Hinton’s works and illustrations are useful, but handle with care.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikisource.org/wiki/What_is_the_Fourth_Dimension%3F&quot;&gt;“What is the Fourth Dimension?”&lt;/a&gt; (1884). ~ CH Hinton’s seminal “scientific romance”. In the words of one critic, it tries “to imagine and describe two-dimensional beings existing in a two dimensional space (that is, on a plane), as a way of helping us envision how there might be a space of spaces beyond our own perceivable three dimensions.”&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.goodreads.com/book/show/327643.Speculations_on_the_Fourth_Dimension&quot;&gt;“Speculations on the Fourth Dimension”&lt;/a&gt; (Dover, 1980) a selection of C.H. Hinton’s works.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jstor.org/stable/j.ctt1jktqh1?refreqid=excelsior%3Ac1c7127d136dbb17db9e0c9e1c662d7f&quot;&gt;“Before Einstein: The Fourth Dimension in Fin-de-Siècle Literature and Culture”&lt;/a&gt;, Elizabeth L. Throesch (Anthem Press, 2017). ~ An interesting study of the fourth dimension an its wider aesthetic implications.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;&quot;&gt;The Annotated Flatland: A Romance of Many Directions&lt;/a&gt;, Edwin A. Abbott (Basic Books, 2008). ~ A wonderfuly dense and erudite annotated version of  the popular geometrical novel by Abbott.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://zonaeeducativa.wordpress.com/instrumento-didactico/matematica/genealogia-cuento-de-felisberto-hernandez/&quot;&gt;Genealogía&lt;/a&gt; (1929), Felisberto Hernández. ~ An unexpected addition to this reading list is a short story by the Uruguayan writer Felisberto Hernández. It is, I must add, a masterful and perfect short story. I read —and was flabbergasted— by this little geometrical fiction many years ago, and while its geometry is entirely Euclidean (just as Abbott’s &lt;em&gt;Flatlands&lt;/em&gt; and Hinton’s &lt;em&gt;A Plane World&lt;/em&gt;, in any case) it’s clear that this story, published in 1929, was inspired by Hinton’s “scientific romances” and explores, in Felisberto’s characteristic succintness, the affectivity and pathos that can emerge from the movement of simple shapes along a line. But unlike Hinton’s bleak rejoinder that his conjectural two-dimensional human beings would be unable to experience “friendship or familiar intercourse”, Felisberto’s shapes experience something formaly akin to love, ecstasy and perfect communion.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A proper treatment of the influence of the fourth dimension in HP Lovecraft would require a lenghtier treatment, and in subsequent weeks I will add a list of his fiction that revolves around it. For now, I shall only quote this passage from “Notes on Writing Weird Fiction” (1937):&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;I chose weird stories because they suit my inclination best—one of my strongest and most persistent wishes being to achieve, momentarily, the illusion of some strange suspension or violation of the galling limitations of time, space, and natural law which for ever imprison us and frustrate our curiosity about the infinite cosmic space beyond the radius of our sight and analysis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Scott and Scott, &lt;em&gt;The Love of Ruins&lt;/em&gt;, 100. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;The difference is predicated on the possibility of two-dimensional shapes to behave, through purely two-dimensional means, &lt;em&gt;as three-dimensional&lt;/em&gt;. Imagining a situation similar to Felisberto’s premise —two shapes moving along a line and crashing into one another— Hinton reflects: “The only way in which they can pass each other is by climbing over the other’s head,” and then concludes: “In this land no such thing as friendship or familiar interocurse between man and man is possible.” &lt;em&gt;Genealogía&lt;/em&gt;, which start by refering the way in which a circle along a plane can in fact turn on its axis while remaining two-dimensional, devices another option: shapes can modulate their speed by changing their shape and, more importantly, shapes can fuse and even accomodate other shapes in their midsts. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Sat, 22 Sep 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/fourth-dimension-a-reading-list</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/fourth-dimension-a-reading-list</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Computer History </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://public-media.smithsonianmag.com/filer/101-Objects-Invention-Eniac-Computer-631.jpg&quot; alt=&quot;computerhistory&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Either a new genre of historical writing has taken shape before our eyes, or it’s been there for a while and we’re just beginning to discover it. In either case, it’s recent (is up to future practitioners of this emerging field to trace its roots), and is clearly thriving. Let’s call it for lack of a better term “Computer History”. And while the moniker sounds trivial, one only needs to peruse it to understand that something new is in the making. At its best, the genre is a combination of institutional ethnography, micro-history, oral history, and the history of technology. And in the hands of its most ambitious practitioners, the history of software is an offshoot of the history of science and intellectual history. The two computer historians I’ve been reading recently, with a mix of awe an excitement, are Sinclair Target, whose articles are published in his blog &lt;a href=&quot;https://twobithistory.org&quot;&gt;Two-Bit History&lt;/a&gt; and the persons that to my untrained eye seems the doyen of this emerging field: Jimmy Maher. Since 2011, Maher has been publishing a seemingly endless streams of software history, particularly video-games, in his blog &lt;a href=&quot;https://www.filfre.net&quot;&gt;The Digital Antiquarian&lt;/a&gt;. The name couldn’t be more apt, and it happens to mix to things my few readers (2) will know I love: video games and antiquarianism.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;recommended-readings&quot;&gt;Recommended Readings&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;For computer history in general, start with Sinclair Target’s &lt;a href=&quot;https://twobithistory.org/2018/08/05/where-vim-came-from.html&quot;&gt;“Where Vim Came From”&lt;/a&gt;. If Vim, the greatest text-editing technology ever devised, does not ring a bell to you, then perhaps his history of Tim Berners-Lee, &lt;a href=&quot;https://twobithistory.org/2018/06/10/birth-of-the-web.html&quot;&gt;“The World Wide Web and Its Inventor”&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;As for Maher, I recommend to start with his history of hyper-text,&lt;a href=&quot;https://www.filfre.net/2016/09/the-freedom-to-associate/&quot;&gt;“The Freedom to Associate”&lt;/a&gt; and the move swiftly to his video-game histories. Everyone will have his pick, but his article on &lt;a href=&quot;https://www.filfre.net/2018/06/another-world/&quot;&gt;&lt;em&gt;Another World&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, my favorite game of all time, is precise and insightful.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The greatest piece on video game history I’ve read, however, is Casey Johnson’s long-form article on &lt;a href=&quot;https://arstechnica.com/gaming/2013/02/dwarf-fortress-ten-hours-with-the-most-inscrutable-video-game-of-all-time/&quot;&gt;Dwarf Fortress&lt;/a&gt;, “the most inscrutable game of all time.” Dwarf Fortress deserves an annotated bibliography in itself, but Johnson’s article for Ars Technica is a tour de force. My few (2) English language readers will have to bear with me on this one, as I plug my dear friend Alonso Zamora’s own take on &lt;a href=&quot;http://www.levelup.com/articulos/283232/El-videojuego-mas-hardcore-del-mundo&quot;&gt;Dwarf Fortress in Levelup&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alonso Zamora, by the way, is the author of the most beautiful and thought-provoking piece of writing on video games that I’ve read. Check out his &lt;a href=&quot;http://www.levelup.com/articulos/267743/El-materialismo-de-Tetris&quot;&gt;“El materialismo de Tetris”&lt;/a&gt;, where he draws fascinating parallels between the famous Russian puzzle game, Suprematism, Malevich and the economic theories of Kantorovich, the sole Soviet economist to win a Nobel Prize (!).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>

                <pubDate>Sun, 02 Sep 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/lists/computer-history</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/lists/computer-history</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Los sueños del padre Mier </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/coatlicue.jpg&quot; alt=&quot;Coatlicue, León y Gama&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El célebre sermón guadalupano de 1794 que tantos descalabros causaría a fray Servando Teresa de Mier ha sido generalmente desdeñado por la crítica moderna como la  extravagancia de un criollo patriota. En efecto, las 4 Proposiciones mediante las que Mier articuló en un solo aliento la veracidad de la aparición, la presencia evangélica en el Nuevo Mundo viviendo los apóstoles, y la identificación de Quetzalcoatl con Santo Tomás, amén de transformar el sayal de Juan Diego en una pieza de arte paleocristiano, impresa del propio cuerpo vivo de la virgen, parecen dignas de una imaginación febril. Sin embargo, leyendo el sermón con atención, al lado de los argumentos históricos implausibles, llama la atención la presencia de una imaginación teológica o espiritual estremecedora. En efecto, la retahila de imágenes, epítetos y “frasismos” nahuas, jalonada de apartes eruditos, etimologías imaginativas e invocaciones marianas, resulta poco menos que incediaria, y si bien el ánimo patriótico, a la luz de la biografía de Mier, es inobjetable, cabe cuando menos admitir también la vehemencia de una espiritualidd erizada de imágenes. (En este &lt;a href=&quot;http://davidcolmenares.org/galeria/mier&quot;&gt;remix&lt;/a&gt; traté de captar algo de esa poética.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como los franciscanos observantes del siglo XVI, cuya espiritualidad, no pudiendo ya ceñirse al razonable humanismo erasmista, se abrió de golpe a una experiencia sensorial y visionaria de la revelación,&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; al dominico criollo la historia patria, saturada de signos, imágenes, jeroglíficos e indicios arqueológicos, se le revela como el teatro de una relación directa con la Historia Sagrada y, en particular, la virgen María. La suya es una mística de la evidencia: en las postrimerías del siglo XVIII novohispano, la verdad de la revelación no se manifiesta en el rapto sensorial, sino en las huellas y vestigios; en los frasismos y etimologías de una lengua —el náhuatl— que manifiesta en sus raíces una relación directa con la revelación. Para convencernos de que la elaborada conjectura de Mier era más que un mero ajuste de cuentas contra los “gachupines”, basta recordar que años más tarde, en su primer comparecencia frente al Congreso Constituyente en 1827, Mier se mostraría enteramente convencido de su tesis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Resulta significativo constatar que aún los artífices de la interpretación dominante del sermón guadalupano de Mier como manifestación de la conciencia criolla no sean inmunes al poder de sus imágenes. Es una instancia de verdadera justicia poética, en la que el poder de las imágenes termina por trastocar el orden de los argumentos y el prurito historiográfico. Hoy por la mañana me encontré con una instancia de este tipo en uno de los libros de David Brading.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En un pasaje de &lt;em&gt;Los orígenes del nacionalismo mexicano&lt;/em&gt; (1971), Brading da un súbito cambio de tono y se pregunta: “¿Qué soñaba Mier?” El historiador sospecha que la reconstrucción de los hechos no basta, y adivina la presencia de la imagen y el sueño como un única forma de dar cuenta del sermón. Brading continúa:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;La conjunción de Santo Tomás y Quetzalcóatl con Nuestra Señora de Guadalupe ofrece material para un análisis junguiano conforme a los arquetipos del viejo sabio y de la diosa virgen.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Y así, de pronto, espoleado por la imaginación de Mier, Brading nos revela un poco de sus propios sueños diurnos. Las Proposiciones de Mier le recuerdan al historiador británico un sueño narrado por Jung en su célebre autobiografía, y la similitud claramente le parece tan sugerente que respondiendo a un impulso más primario que el sentido de pertinencia, registra, en nota, el pasaje en el que Jung describe su sueño:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Cerca de la abrupta ladera de una roca vi a dos figuras, un viejo con una barba blanca y un bella joven.&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;¿Soñaban lo mismo Jung y fray Servando?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot;&gt;
      &lt;p&gt;B. Forthomme, “Le Recogimiento: Source franciscaine de la spiritualité carmélitaine au Siècle d’Or”, &lt;em&gt;Miscellanea Francescana&lt;/em&gt; 110, no. 1-2 (2010): 184-204. &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;D. Brading, &lt;em&gt;Los orígenes del nacionalismo mexicano&lt;/em&gt;, 1971, p. 48. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;C.G. Jung, &lt;em&gt;Memories, Dreams, Refections&lt;/em&gt;, p. 181, &lt;em&gt;apud&lt;/em&gt; Brading p. 48 n. 3. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Sun, 19 Aug 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/qu%C3%A9-so%C3%B1aba-el-padre-mier</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/qu%C3%A9-so%C3%B1aba-el-padre-mier</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Sermón guadalupano (12 de diciembre, 1794) </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/rosario-pluma.jpg&quot; alt=&quot;Del Sermón Guadalupano de Teresa de Mier.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 class=&quot;f2 dark-gray measure lh-title fw1&quot;&gt;tetehuina arca preciosa &lt;br /&gt; teotenanzin enteramente virgen &lt;br /&gt; fidedigna tonacayou &lt;br /&gt; ichpochtli arca cautiva &lt;br /&gt; florida coyolxauqui &lt;br /&gt; huitzinauac cerco de espinas &lt;br /&gt;  arca escondida &lt;br /&gt; centinela de amor &lt;br /&gt; vuestra cuatlicue de minyo &lt;br /&gt; ciégalos con polvo &lt;br /&gt; madre &lt;/h1&gt;

</description>

                <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/galeria/mier</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/galeria/mier</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Back to the Future </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/back2future.jpg&quot; alt=&quot;Back to the Future&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In late 2016 I decided at last to look back to the future and try as much as possible to avoid Graphical User Interfaces, both the tacky skeuomorphic and the equally tacky flat design ones that replace them. Since then, I spend most of my productive computer time either in the command line (iTerm2 + Zsh) or in VIM, where I’ve practically taken residence. (For research and writing, I had already completely transitioned to a &lt;a href=&quot;https://programminghistorian.org/en/lessons/sustainable-authorship-in-plain-text-using-pandoc-and-markdown&quot;&gt;plain text workflow&lt;/a&gt;.) The sole GUI program I use these days, other than the web browser, is NVALT, but I’ve already implemented most of it’s functionality in VIM. I’m now convinced that anything beyond ncurses (i.e. text-based graphic interfaces) is wasteful, unnecessary, and  distracting, and that clickable images are evil. GUIs and the mouse were the beginning of the end of computing as an empowering tool.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Anything worth being computed should be computed in UTF-8 and 256 colors, in an 80s looking terminal.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Footnote rant: unbeknownst to the passive masses, the Internet is no longer a tool, a social space, nor a communication medium. The Internet Attention-Grabbing Complex (social media, plus clickbait, plus rent-collecting services) is now more similar to a virus or to the famous &lt;a href=&quot;https://www.google.com/url?sa=t&amp;amp;rct=j&amp;amp;q=&amp;amp;esrc=s&amp;amp;source=web&amp;amp;cd=1&amp;amp;ved=2ahUKEwjhx-rI5OzcAhXSl-AKHUO7Ci8QFjAAegQIBBAB&amp;amp;url=https%3A%2F%2Fwww.theatlantic.com%2Fscience%2Farchive%2F2017%2F11%2Fhow-the-zombie-fungus-takes-over-ants-bodies-to-control-their-minds%2F545864%2F&amp;amp;usg=AOvVaw0UEdi-8GR1bPNdUaHSwcf8&quot;&gt;Brazilian entomopathogen fungus&lt;/a&gt;, and its sole objective is to hijack frontal lobes and monetize compulsive human behavior. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Sun, 12 Aug 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/back-to-the-future</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/back-to-the-future</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Continuing Conundrums in Typographic Requirements </title>

                <description>&lt;p&gt;I think it’s a safe bet to assume that extremely few people are likely to read or perhaps even open the 600 page manual of the LaTeX Memoir Class (last revision, 2018/04/04). Unbeknownst to the Word-loving masses, Peter Wilson, the mastermind behind this, one of the all-time classics of LaTeX typography and its painstakingly detailed manual, was not only a devoted typographer but was also endowed with a bitter sense of humor. The hefty manual is full of sneers at what Wilson considered the repeating offenders of typographic good taste. And among the vast numbers of them, no one received more gibes than dissertations requirement committees.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wilson.jpg&quot; alt=&quot;Peter Wilson's example of a dissertation title page. Nice.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This of course is hardly surprising. After devoting thousands of hours to the careful crafting of a high-level typographic framework such as the Memoir class, the standard requirements of American university dissertations must appear as an abomination. Even for someone with an basic typographic literacy as yours truly, it’s easy to see that the idea of typesetting a work of careful scholarship into a format that looks like a sales-team memo written in a type writer is upsetting. If anything, sales-team memos from the typewriter age were single spaced, and thus exempted from what Wilson considers the cardinal sin of dissertation requirements: double spacing. The horrid, unreadable and wasteful double spacing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lets consider, for instance, the opening remarks of section 3.2.2 of the Memoir class manual (let me insist: a technical manual), devoted to the Horrid Double Space:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Some of those that have control over the visual appearance of academic theses like them to be ‘double spaced’. This, of course, will make the thesis harder to read but perhaps that is the purpose, or maybe they have stock (shares) in papermills and lumber companies, as the theses were usually required to be printed single sided as well.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;The section that is meant to provide technical instruction to the humble student trying to figure out the way to comply with his university requirements thus begins with an incipit that denounces a cabal formed by shadowy academic administrators and paper mill stock holders. Sweet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is not to say that Wilson fails to accommodate for the typographic requirements of the Secret Cabal of Bad Typographic Taste. In this, as in everything else, he’s minute to the point of obsession. In fact, one of the most detailed examples of the Memoir manual is the one devoted precisely to an hypothetical thesis, that spans over dozens of pages and illustrates the way to use LaTeX almost against itself to produce the capricious and ugly format of a Standard Dissertation. But even in doing so, Wilson’s jabs never cease. Consider, for example, the dissertation’s title, that is also the title of this blog post.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But my favourite jab against the Secret Cabal appears in a footnote to the double space command,&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; in which Wilson notes the ultimate paradox of dissertation requirement committees: by stating their capricious rules in a different format, they inevitably undermine their own authority. Lest I’m not believed, I transcribe this precious moment of Borgesian poetry:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/wilson-fn.jpg&quot; alt=&quot;Committes apply the rules except for themselves.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let me formulate this self-defeating paradox as a question: Why are dissertation requirements prescribing double-space text invariably typed in single space?&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oh, Wilson.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot;&gt;
      &lt;p&gt;For those unlikely to be interested, the correct Memoir command is \DoubleSpacing. &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Which, by the way, reminds me of a famous apothegm that only makes sense in Spanish: “¿Por qué ‘todo junto’ se escribe separado y ‘separado’ todo junto?” &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Tue, 07 Aug 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/continuing-conundrums-in-the-typographic-requirements-for-theses</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/continuing-conundrums-in-the-typographic-requirements-for-theses</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> The Page and the Kitchen </title>

                <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[T]he academic habit of relegating notes to the foot of the page or the end of the book is a mirror of Victorian social and domestic practice, in which the kitchen was kept out of sight and the servants were kept below stairs. If the notes are permitted to move around in the margins as they were in Renaissance books they can be present where needed and at the same time enrich the life of the page.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;I couldn’t agree more. I’ve always found endnotes horrendous, only surpassed in ugliness by the parenthetical reference system imposed by some professional associations such as the MLA, the APA or the AAA. Long live the footnote, and long live &lt;a href=&quot;https://edwardtufte.github.io/tufte-css/&quot;&gt;Edward Tufte&lt;/a&gt; for giving new life to the sidenote.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;R. Bringhurst, &lt;em&gt;The Elements of Typographic Style&lt;/em&gt;, 2012. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Wed, 27 Jun 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/the-page-and-the-kitchen</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/the-page-and-the-kitchen</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Musica con la que escribo </title>

                <description>&lt;p&gt;Tras largos años de lectura y escritura silente, hará cosa de 3 años descubrí quera posible escribir escuchando ciertos tipos de música. Es evidente que diversos géneros musicales activan diversas zonas del cerebro, y al menos en mi caso, los ruiditos electrónicos y las atmósferas sonoras más bien vagas no parecen obstaculizar el procesamiento verbal. En particular, este tipo de música funciona muy bien cuando me encuentro escribiendo en modo “vuelapluma”: las 3 páginas de prosa libre, escrita de un tirón, sin notas ni ataduras, que trato de escribir cada mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A continuación va una selección de tres álbumes con los que escribo muy bien.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;specifics-midwest-product-2002&quot;&gt;&lt;em&gt;Specifics&lt;/em&gt;, Midwest Product (2002)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La historia de cómo escuché por primera vez este álbum, el primero de música electrónica que aprendía disfrutar, es complicada, y acotence en un lugar improbable: Kathmandú. Baste decir que al día de hoy, su combinación de música electro-acústica y ruiditos electrónicos me parece insuperable.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/5oP1tvOxMIdLoR41ZLMJjB&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;380&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;dive-tycho-2010&quot;&gt;&lt;em&gt;Dive&lt;/em&gt;, Tycho (2010)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;No recuerdo cómo ni donde descubrí a Tycho, el proyecto musical del talentosísimo diseñador gráfico Scott Hansen, pero sí recuerdo que durante práctiamente un año, en Berlín, pasé cada mañana escribiendo en un café con &lt;em&gt;Dive&lt;/em&gt; en el fondo.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/3I3PmRvn5iFY8i6zzvEcci&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;380&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;risveglio-alessandro-cortini-2017&quot;&gt;&lt;em&gt;Risveglio&lt;/em&gt;, Alessandro Cortini (2017)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mi descubrimiento de Alessandro Cortini, a diferencia de Tycho, tiene fecha, hora y lugar. Acontenció en el gran festival de música experimental de Berlín: Craftwerk, en 2016. Su nombre siempre estará aúnado a una de las experiencias estéticas más grandes de mi vida, y &lt;em&gt;Risveglio&lt;/em&gt; es uno de mis discos favoritos, si bien en una primera audición puede parecer difícil de escuchar.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/5fAdZa0NA7lkx1SSH5i7OG&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;380&quot; frameborder=&quot;5&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;mourning-wander-2016&quot;&gt;&lt;em&gt;Mourning&lt;/em&gt;, Wander (2016)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Este es la última adición a la lista, y el último grupo por el que he desarrollado verdadera apreciación. Escuché a Wander en un curioso programa sobre bandas locales en una estación de la Península. Esta banda de Oakland describe su música como post-rock, y no podría estar más de acuerdo. Si bien carece por completo de ruiditos electrónicos, es el devenir electrónico de un conjunto de heavy metal.&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/3eWTPMY6LRDLuLFIMTHf59&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;380&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowtransparency=&quot;true&quot; allow=&quot;encrypted-media&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Mención aparte merece el bellísimo soundtrack que &lt;a href=&quot;http://www.aimar-molero.com/OmmWriter&quot;&gt;Aimar Molero&lt;/a&gt; escribió para el programa Ommwriter. Esta música, en bucle, está deliberadamente pensada para escribir, y no podría recomendarla más. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/alist/musica-con-la-que-escribo</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alist/musica-con-la-que-escribo</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Erudite short-fiction  </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.thin-ghost.org/archive/files/scrapbook02_13cd22d9cc.jpg&quot; alt=&quot;From *Ghost Stories of an Antiquary*, by M. R. James&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Consider it a professional bias, but some of the short fiction that I love the most was written either written as a diversion from scholarship, or look at scholarship as a fruitful resource for the imagination. In some cases, the short stories and novelas expand on erudite minutiae; in others, the quiet of scholarly life is regarded as the perfect background for fantasy or the uncanny. Yet in others, labyrinthian worlds and patterns emerge as a diversion from erudition.
Here’s a short annotated list of works, in several languages, that I’ve enjoyed. In my humble opinion, the great master of the genre was Marcel Schwob, of “Le livre de Monelle” fame.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Marcel Schwob, &lt;em&gt;Le roi au masque d’or&lt;/em&gt; (1892)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vernon Lee, &lt;em&gt;The Wicked Voice&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vernon Lee, &lt;em&gt;El príncipe Alberico y la dama Serpiente&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;M.R. James, &lt;em&gt;Ghost Stories of an Antiquary&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;H.P. Lovecraft, &lt;em&gt;The Case of Charles Dexter Ward&lt;/em&gt;. Perhaps the most scholarly of HPL’s weird fictions.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Shocking as it is, there’s still not a Bibliotheque de la Pleiade edition of the great symbolist writer nor, for that matter, any decent modern edition of his collected works. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/alists/erudite-short-fiction</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alists/erudite-short-fiction</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> El Renacimiento espiritual </title>

                <description>&lt;p&gt;A continuación una lista anotada de los tratados y manuales de oración que florecieron en el siglo XVI:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Francisco de Osuna, &lt;a href=&quot;https://books.google.com/books?id=KIU3-p_1XbEC&amp;amp;dq=Francisco%20de%20Osuna&amp;amp;pg=PP6#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&quot;&gt;&lt;em&gt;El tercer abecedario espiritual&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (1527) (Se trata del gran manual de oración del siglo XVI. Osuna sintetiza y ordena los modos de oración y meditación comunes a las casas “recoletas” franciscanas desde el últim cuarto del siglo XV.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Subida al monte Zion&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>

                <pubDate>Tue, 19 Jun 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/alists/el-renacimiento-espiritual</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/alists/el-renacimiento-espiritual</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Dios y el mal latín </title>

                <description>&lt;p&gt;En el &lt;em&gt;Tercer abecedario espiritual&lt;/em&gt; (1527), el gran  maestro de la espiritualidad franciscana  observante, Francisco de Osuna, reprende duramente a aquellos que, en su oración interior, se preocupan demasiado por la elocuencia o la corrección gramatical. En particular, reprende a los que, en el íntimo diálogo con Dios, se ufanan en mantener una dicción ornada y bien organizada. Estos, escribe Osuna, “ponen todo su estudio en hablar con Dios como si hablasen con Laurencio Valla”, o alguien que podría recriminarles su “mal latín.” Comparecen ante Dios como si fueran tribunos u oradores, y se desvelan en “escrúpulos y en si lo dice o no, o si ha dicho lo otro o no”. Diríamos que les preocupa más la &lt;em&gt;dispositio&lt;/em&gt; del discurso que su contenido, como si el juicio de Dios fuera el de un rétor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si el discurso público debe regirse por las reglas de la retórica, el íntimo diálogo con la deidad parece admitir la desorganización, la redundancia e, incluso, el mal latín. Bajo la condición de una mirada divina, se diría que no hay discurso ininteligible: Dios entiende musitaciones, elipsis, barbarismos. Quizá por esto Nietzsche postulara que el último garante de la gramática solo puede ser un Dios.&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Thu, 14 Jun 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/osuna</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/osuna</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Forging the Past </title>

                <description>&lt;p&gt;A draft syllabus for an upcoming undergraduate course at Columbia.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;hispanic-cultures-ii-forging-the-past-in-spain-and-hispanic-america&quot;&gt;Hispanic Cultures II. Forging the Past in Spain and Hispanic America&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/codex-chagoya.jpg&quot; alt=&quot;Codex Espangliensis by Enrique Chagoya, 1998.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Please check out the &lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/user/davidcolmenares/playlist/58IetuUulxWBfrjs0UFrwL?si=aBv3LLNZS2qHbL_6TOXRmw&quot;&gt;course’s sountrack&lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-1-introducción&quot;&gt;Semana 1. Introducción&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Lectura recomendada para la primera clase: Anderson, Benedict. &lt;em&gt;Imagined Communities: Reflections on the Origin and Spread of Nationalism&lt;/em&gt; London: Verso, 2006 (Selections)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Earle, Rebecca. &lt;em&gt;The Return of the Native: Indians and Myth-Making in Spanish America, 1810-1930&lt;/em&gt;. Durham: Duke University Press, 2007. (Introduction &amp;amp; Chapter 1)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Galinier, Jacques, and Antoinette Molinié. &lt;em&gt;The Neo-Indians: A Religion for the Third Millenium&lt;/em&gt;. Boulder: University Press of Colorado, 2013. (Introduction &amp;amp; Chapter 1)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=qv26tDDsuA8&quot;&gt;“The Couple in the Cage: Guatinaui Odyssey”&lt;/a&gt;, Dir. Coco Fusco and Paula Heredia, 1993&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-2-el-descubrimiento-científico-del-nuevo-mundo&quot;&gt;Semana 2. El Descubrimiento científico del Nuevo Mundo&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lorenzo Boturini Benaduci, &lt;em&gt;Idea de una nueva historia general de la América Septentrional&lt;/em&gt; (1746)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mariano Fernández de Echeverría y Veytia, &lt;em&gt;Códice Veitia&lt;/em&gt; (1755)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-3-alia-herculanea-el-pasado-americano-en-el-espejo-de-la-antigüedad-clásica&quot;&gt;Semana 3. &lt;em&gt;Alia Herculanea&lt;/em&gt;: el pasado americano en el espejo de la Antigüedad Clásica&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Batazar Jaime Martínez de Compañón, &lt;em&gt;Codex Trujillo del Perú&lt;/em&gt;, vol. IX.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alzate y Ramírez, José Antonio. “Descripción de las Antigüedades de Xochicalco” (1791)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-4-la-antigüedad-americana-y-el-nacionalismo-criollo&quot;&gt;Semana 4. La Antigüedad Americana y el nacionalismo criollo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Francisco Xavier Clavijero, &lt;em&gt;Historia antigua de México&lt;/em&gt; (1780)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Teresa y Mier, “Sermón guadalupano” (1794)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-5-una-ciencia-nueva-para-la-república-alexander-von-humboldt-en-américa&quot;&gt;Semana 5. Una ciencia nueva para la República: Alexander von Humboldt en América&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Alexander von Humboldt, &lt;em&gt;Vistas de las cordilleras y monumentos de los pueblos indígenas de América&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lord Kingsborough, &lt;em&gt;Antiquities of Mexico&lt;/em&gt; (1831 - 1848)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-6-civilización-y-barbarie-las-fronteras-interiores-y-el-mundo-indígena&quot;&gt;Semana 6. Civilización y barbarie: las fronteras interiores y el mundo indígena&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Lucia V. Mansilla, “Excursión a los indios ranqueles” (Argentina, 1870)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jorge Isaacs, “Estudio sobre las tribus indígenas del Magdalena” (Colombia, 1884)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-7-el-costumbrismo-y-la-presencia-afectiva-del-pasado&quot;&gt;Semana 7. El costumbrismo y la presencia afectiva del pasado&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ricardo Palma, “Tradiciones peruanas” (1872)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Miguel Ángel Asturias “Leyendas de Guatemala” (1930)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-8-la-exposición-colombina-y-la-consolidación-de-los-pasados-nacionales&quot;&gt;Semana 8. La Exposición Colombina y la consolidación de los pasados nacionales&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Documentos de la Junta Colombina&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Catálogo de la Exposición histórico-americana de Madrid de 1892&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-9-forjando-patria-nacionalismo-e-indigenismo&quot;&gt;Semana 9. Forjando patria: nacionalismo e indigenismo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;José Vasconcelos, &lt;em&gt;La Raza Cósmica&lt;/em&gt; (1925)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;José Carlos Mariátegui, “El problema del indio” (1928)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Alma Reed, “On the Track of the Mayan Secret” (1923)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-10-pachucos-cholos-y-chundos-la-llegada-de-pepsicoátl&quot;&gt;Semana 10. Pachucos, cholos y chundos: la llegada de Pepsicoátl&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Carlos Fuentes, “De Quetzalcoatl a Pepsicóatl”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Zoot Suit&lt;/em&gt;. Dir: Luis Valdez (1981)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Octavio Paz, “El pachuco y otros extremos” (1950)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-11-chicanos-toltecas-y-el-regreso-de-katari-políticas-de-la-identidad&quot;&gt;Semana 11. Chicanos, Toltecas y el regreso de Katari: políticas de la identidad&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;“ElTestamento de Cuahutémoc”&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;El Plan espiritual de Aztlán (1969)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Plataforma de Gobierno, MAS Bolivia (2005)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-12-contracultura-y-neo-chamanismo-ficciones-ancestrales&quot;&gt;Semana 12. Contracultura y neo-chamanismo: ficciones ancestrales&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Fernando Benítez, &lt;em&gt;Los indios de México&lt;/em&gt;, “María Sabina” (1989)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;César Calvo, “Las tres mitades de Ino Moxo y otros brujos de la Amazonía” (1981)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Carlos Castañeda, “Las enseñanzas de Don Juan”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-13-más-allá-de-la-identidad-la-irrupción-de-la-práxis-indígena&quot;&gt;Semana 13. Más allá de la identidad: la irrupción de la práxis indígena&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1ª y 3ª Declaraciones de la Selva Lacandona (1994-1995)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;semana-14-epílogo-puede-un-indio-ser-moderno&quot;&gt;Semana 14. Epílogo: ¿Puede un indio ser moderno?&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Johannes Neurath, “Ser más que uno”&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>

                <pubDate>Thu, 12 Apr 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/curso</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/curso</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> De la curiosidad </title>

                <description>&lt;p&gt;En alguna ocasión comencé un curso con un muestrario de textos clásicos sobre la curiosidad y la búsqueda del conocimiento, de la &lt;em&gt;Metafísica&lt;/em&gt; de Aristóteles al prólogo del Evangelio de Lucas. En este blog he escrito también &lt;a href=&quot;/think.stack/motto&quot;&gt;sobre la relación entre el saber y goce&lt;/a&gt;. En ambos casos, pasé por alto este bello pasaje de la epístola proemial que el erasmista Francisco de Támara añadió a su traducción del célebre &lt;em&gt;De Invetoribus&lt;/em&gt; de Polidoro Virgilio (Venecia, 1499). Como se sabe, el &lt;em&gt;De Inventoribus&lt;/em&gt; se presenta como un catálogo universal de los inventores de todas las ciencias y artes, aún sí de acuerdo al &lt;a href=&quot;https://cvc.cervantes.es/literatura/clasicos/quijote/edicion/parte2/cap22/cap22_02.htm&quot;&gt;juicio lapidario del licenciado Basilio&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Quijote&lt;/em&gt;, II, cap xxii), el humanista de Urbino pasó por alto aclarar “quién fue el primero que tuvo catarro en el mundo” y quién el primero en untarse ungüentos para la sífilis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pasaje de Támara se inserta, me parece, en otra tradición, que se remonta quizá a los &lt;em&gt;Problemata&lt;/em&gt; pseudo-artistotélicos. Para Támara, la inopia, la ignorancia de las cosas, se vive como una zozobra.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Una y la mayor y mejor prueva (à mi parescer) que se puede traer (illustrissimo Señor) para demostrar y dar claramente a conoscer que nuestra anima es inmortal, y casi diuina, es ver que nuestro animo y entendimiento nunca se satisfaze de cosa deste mundo, nunca se harta, nunca se contenta, siempre esta hambriendo, siempre dessabrido, siempre descontento,  continamente dessea mas, espera mas, procura mas. Y de aquí prouiene que nunca haze sino inquirir, investigar, ymaginar y pensar cosas nueuas inauditas, y nunca vistas, y en la inquisicion, inuencion y conozcimiento dellas, se macera y aflige, hasta que al fin acertando o errando, cayendo, o tropeçando, o como mejor puede, halla y alcança lo que quiere.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Támara ofrece el gran invencionario de Polidoro Virgilio como un remedio efectivo para los espíritus inquietos, deseosos de escuchar cosas nuevas e inauditas.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Polidoro Virgilio, &lt;a href=&quot;https://books.google.com/books?id=EJpq_THSuikC&amp;amp;lpg=PT217&amp;amp;ots=jEksa8Xj9o&amp;amp;dq=Libro%20que%20tracta%20de%20la%20invencion%20y%20principio%20de%20todas%20las%20cosas&amp;amp;pg=PT10#v=onepage&amp;amp;q&amp;amp;f=false&quot;&gt;&lt;em&gt;De la inuencion y principio de todas las cosas&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, en la traducción de Francisco de Támara (Amberes, 1550). &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Thu, 29 Mar 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/de-la-curiosidad</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/de-la-curiosidad</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Jittei waka (1654-1681) </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/taka.jpg&quot; alt=&quot;From &amp;quot;Ten Styles of Waka Poetry&amp;quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 class=&quot;f2 dark-gray measure lh-title fw1&quot;&gt;now deserted &lt;br /&gt; no one lives in the guardhouse at Fuwa &lt;br /&gt; since these wood eaves fell to ruin &lt;br /&gt; only the cold wind visits&lt;/h1&gt;

</description>

                <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/galeria/waka</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/galeria/waka</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Hapax legomena </title>

                <description>&lt;p&gt;As some friends know, I’ve been obsessed with &lt;em&gt;hapax legomena&lt;/em&gt; for some time, and I secretly plot an unwieldy pet project based on them. As anyone familiar with Middle Hebrew lexicography knowns, &lt;a href=&quot;http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus:text:1999.04.0057:entry=a%28/pac&quot;&gt;ἅπαξ λεγόμενον&lt;/a&gt; refers to utterances said only once, although more precisely it refers to words or expressions that register a single occurrence in a language corpus, and thus their meaning is difficult to establish with all certainty. In the context of Biblical textual scholarship, where the concept originated, it refers either to the whole set of 1300 words that occur only once in Biblical Hebrew, or to the more restricted set of about 400 words whose meaning cannot be derived from known roots.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; If one considers the definition of the former set, hapax are not that uncommon: they account, for instance, for 44% of &lt;em&gt;Moby Dick&lt;/em&gt;, and their distribution is in fact predicted by &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Zipf%27s_law&quot;&gt;Zipf’s law&lt;/a&gt;, which as I understand it simply states that there’s a roughly inversely proportional relation ruling the frequency of words, so any given word is half as likely to occur than the previous more frequent word. It’s easy to imagine the quickly plummeting statistical curve that ensues from such law. Under the second definition, as I understand it, hapax phenomena are much more contingent, distributed unequally across a corpus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;But what caught my attention today, while reading an &lt;a href=&quot;http://autocento.acdw.net&quot;&gt;intriguing piece of hypertextual literature&lt;/a&gt;, was the idea that, of course, different exegetical traditions built around specific linguistic corpora (say, Melville scholars or Medieval Rabbis) approach the problem of interpretation or translation of hapax legomena differently. As the mysterious Case Duckworth writes, while it’s conceivable that Mayan scholars leave a blank in their reading of an inscription, &lt;a href=&quot;http://autocento.acdw.net/about.html&quot;&gt;Biblical scholars cannot but translate hapax legomena&lt;/a&gt;. Critical interpretation might tolerate bracketed terms, but the superior call of theological consistency and public morality cannot plausibly presume tremor of intent on the part of the Godhead.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;A much more interesting —but, alas, impenetrable to me— discussion on Rabbinic scholar’s understanding of hapax legomena &lt;a href=&quot;https://books.google.com/books?id=KeY8DwAAQBAJ&amp;amp;pg=PA308&amp;amp;dq=hapax+legomenon&amp;amp;hl=en&amp;amp;sa=X&amp;amp;ved=0ahUKEwj9lbSn4v3ZAhWpslQKHQlrAQcQ6AEIQzAF#v=onepage&amp;amp;q=hapax%20legomenon&amp;amp;f=false&quot;&gt;can be read here&lt;/a&gt;. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Wed, 21 Mar 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/legomenon</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/legomenon</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Shorthand, he wrote </title>

                <description>&lt;p&gt;In the December 1893 issue of &lt;em&gt;The Shorthand Review&lt;/em&gt;, a diligent reader reported his discovery, while examining the historic monuments of Westminster Abbey, of a monument erected in the memory of a “competent stenographer.” In the north cloister of the Abbey, the anonymous reader of the Review found a “quaint tablet”, bearing a funerary inscription dedicated to William Laurence, who died in December 28, 1621, at age 29 —a tender age even for a stenographer:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;With diligence and trvst most exemplary&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Did William Laurence serve as Prebendary&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;And for his paines now past before not lost&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Gain’d this remembrance at his master’s costs.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;O read these lines again; you seldome find&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;A Servant faithfvl and a master kind.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
  &lt;/table&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;table&gt;
    &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Shorthand he wrote; his flowre in prime did fade,&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;And hasty Dead Short-Hand of him hath made.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Well covld he nu’bers, and well mesur’d Land;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Thus doth he now that drov’ed whereon you stand,&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Wherein he lyes so geometricall;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;Art maketh some, but thus will Nature all.&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/tbody&gt;
  &lt;/table&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Let’s ignore, for a moment, that this is the oldest use of the word “shorthand” on record for a lost art that until then was known as tachygraphy, or the likelihood that the term arose out of the need to fit this somber joke in a verse at the expense of a young prebend beloved by his master. The image is striking, and I personally find it deeply saddening: Death as a dutiful secretary, abridging lives so save paper.&lt;/p&gt;
</description>

                <pubDate>Tue, 20 Mar 2018 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/shorthand</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/shorthand</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> En la viña del texto </title>

                <description>&lt;p&gt;Estas palabras de Ivan Illich:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/@illich2002vi%C3%B1edo78.jpg&quot; alt=&quot;La página como viñedo.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/Vi%C3%B1edodelTexto</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/Vi%C3%B1edodelTexto</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Bibliógrafos y recolectores de documentos </title>

                <description>&lt;p&gt;Por razones que valdría la pena explorar, en México han escollado como en pocos sitios los bibliofilos y bibliógrafos. “Algunos de estos maniacos—escribía Luis González y González—han llegado a ser glorias nacionales, epónimos de avenidas como don Francisco del Paso y Troncoso.” En esta entrada, me propongo recopilar las principales colecciones documentales publicadas de documentos relativos a la Nueva España. Empiezo con los repertorios publicados por la española Academia de la Historia a mediados del siglo XIX.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://catalog.hathitrust.org/Record/009647708&quot;&gt;&lt;em&gt;Colección de documentos inéditos relativos al descubrimiento, conquista y organización de las posesiones españolas de América y Oceanía&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Madrid, 1864-1888, 42 vols.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://catalog.hathitrust.org/Record/006128301&quot;&gt;&lt;em&gt;Colección de documentos ineditos relativos al descubrimiento, conquista y organización de las antiguas posesiones españolas de Ultramar (Segunda serie)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Madrid, 1885-1932, 25 vols.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Francisco del Paso y Troncoso, &lt;a href=&quot;https://catalog.hathitrust.org/Record/000502833&quot;&gt;&lt;em&gt;Papeles de la Nueva España&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Madrid, 1905-1906, 7 vols. &lt;a href=&quot;https://catalog.hathitrust.org/Record/000502833&quot;&gt;Suplementos&lt;/a&gt;, 1945-1948, 3 vols.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Francisco del Paso y Troncoso, &lt;a href=&quot;https://catalog.hathitrust.org/Record/010520238&quot;&gt;&lt;em&gt;Epistolario de la Nueva España, 1505-1818&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, México, 1939-1942, 16 vols.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Joaquín García Icazbalceta, &lt;a href=&quot;https://catalog.hathitrust.org/Record/001445216&quot;&gt;&lt;em&gt;Colección de documentos para la historia de México&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, México 1858, 1866, 2 vols.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Joaquín García Icazbalceta, &lt;a href=&quot;https://babel.hathitrust.org/cgi/ls?field1=ocr;q1=Nueva%20colección%20de%20documentos%20para%20la%20historia%20de%20Mexico;a=srchls;lmt=ft&quot;&gt;&lt;em&gt;Nueva colección de documentos para la historia de México&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, México, 1886-1892, 5 vols.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Joaquín García Icazbalceta, &lt;a href=&quot;https://catalog.hathitrust.org/Record/000699116&quot;&gt;&lt;em&gt;Códice Mendieta: documentos franciscanos, siglos XVI y XVII&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, México, 1982, 2 vols.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Manuel Orozco y Berra, &lt;em&gt;Documentos para la historia de México&lt;/em&gt;, México, 1853-1857, 4 series, 15 vols.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>

                <pubDate>Sat, 13 May 2017 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/Bibliographers</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Bibliographers</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Bachofen, Hercules </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.artic.edu/aic/collections/citi/images/standard/WebLarge/WebImg_000047/29488_489351.jpg&quot; alt=&quot;Hercules&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una pasaje lacónico del &lt;em&gt;Mutterrecht&lt;/em&gt;, Bachofen afirma que la transgresión de Prometeo fue naturalizada “trece generaciones más tarde” por Hércules. Es evidente que Bachofen se refiere a uno de los eventos menos comentados que integran el XI Trabajo de Hércules. De camino a las Hespérides, tras librarse de Kyknos, hijo de Ares, y Antaeus, hijo de Poseidón, Hércules recala en el Cáucaso. Ahí, en un risco, yace Prometeo encadenado. Hércules da muerte al águila que, cada noche, devora el hígado del antiguo titán. En agradecimiento, Prometeo revela al héroe la ubicación del jardín de las Hespérides, que resguarda las manzanas de oro. De acuerdo al jurista suizo, este evento constituye el postergado desenlace de la pugna de Prometeo y los dioses olímpicos. A Hércules, el vencedor de monstruos, le corresponde, sin saberlo, naturalizar la hubris prometéica más allá de todo reparo de los olímpicos. De ahí que a menudo se le atribuya la invención de las artes, notablemente la escritura y la astronomía, artes que permiten a los hombres acceder a las formas futuras y remediar así la incuria de Epimeteo, ese titán que vive absorto en la inmanencia. La irrupción de Hércules supondría así, siguiendo a Bachofen, la consagración del ethos prometéico y el definitivo olvido de Epimeteo, cuyos gestos ya en el “tardío Hesiodo” se han vuelto indescifrables. Desde entonces, la inmanencia que regía el orden matriarcal es sacrificada en los altares del Telos, que rige el orden del patriarcado: el paso del reino de la materia al reino de la forma. Para entonces, la &lt;em&gt;physis&lt;/em&gt; primigenia sólo puede ya ser pensada como lo monstruoso, lo que el héroe, ufano en su &lt;em&gt;phronesis&lt;/em&gt; y primera víctima de la razón instrumental, debe destruir. De esto y otros temas me gusta imaginar que discutieron Ivan Illich y Erich Fromm una tarde de 1970 en Cuernavaca.&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Mon, 06 Mar 2017 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/Hercules_Bachofen</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/Hercules_Bachofen</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Didascalia from the Didascalicon </title>

                <description>&lt;p&gt;I’ve &lt;a href=&quot;http://hipomenes.github.io/2015/11/24/motto/&quot;&gt;written before&lt;/a&gt; about the pleasures of knowledge according to a Roman academy and Kircher’s adoption of a Platonic motto on the beauty of knowing everything. Last night, a little before falling asleep, I stumbled upon Hugh of Saint Victor’s praise of &lt;em&gt;meditatio&lt;/em&gt;, a practice closely related to the &lt;em&gt;lectio divina&lt;/em&gt;. It is, without doubt, the most beautiful praise of intellectual work I’ve read, an activity that according to Hugh gives us, in Jerome Taylor’s elegant translation, a “foretaste of the sweetness of eternal quiet”. In &lt;em&gt;meditatio&lt;/em&gt;, the rumination characteristic of the &lt;em&gt;lectio divina&lt;/em&gt; is carried forth beyond the confines of the book and into the world.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/med1.jpg&quot; alt=&quot;On Meditation 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/med2.jpg&quot; alt=&quot;On Meditation 2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/A-didascalia-from-the-Didascalicon</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/A-didascalia-from-the-Didascalicon</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> El comentario de Buddhaghosa </title>

                <description>&lt;p&gt;Abundan las historias sobre el origen divino o sobrenatural de los textos sagrados, pero es difícil encontrar una historia que mitifique la autenticidad y validez de un comentario. La que transcribo aquí, se encuentra en la segunda parte de un largo poema en la «lengua de Maghada», considerado una de las pocas fuentes indirectas sobre el más importante comentarista del budismo temprano, Buddhaghoṣa (siglo V). El relato da cuenta de un adepto de las doctrinas filosóficas, con una memoria a prueba de errores, que tras su llegada a un monasterio Theravada se topa con un sistema portentoso que desconoce: el Abhidhamma. Entendemos que no sólo es la doctrina, lo que lo desafía, sino sobre todo un método y un estilo. Fascinando con el despliegue argumentativo del viejo monje que lo recibe en el monasterio, decide establecerse ahí para aprender más al respecto, aún si la condición para esto es “abandonar el hogar”, es decir, ordenarse como un bikkhu de la orden. Lo que sigue es una narración sobre las pruebas que debe superar para escribir un gran comentario integral sobre el sistema filosófico cultivado en el monasterio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La edidición crítica de textos es un trabajo ingrato y tedioso, mejor dejado a benedictinos o estudiantes de doctorado. Pero en este relato, el cotejo filológico de los tres comentarios de Buddaghosa es llevado a cabo por los Devas, ante la mirada expectante de la asamblea. El veredicto, como podía esperarse, es definitivo: las tres versiones son idénticas. El sistema es imbatible y su comentario, perfecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/gd1.jpg&quot; alt=&quot;On Meditation 1&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/gd2.jpg&quot; alt=&quot;On Meditation 1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Sat, 20 Aug 2016 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/glimpses/Buddhaghosa</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/glimpses/Buddhaghosa</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Mediterranean </title>

                <description>&lt;p&gt;Judíos, musulmanes, cristianos en el (nuevo) Mediterráneo. Un crash-course con énfasis en Al Andalus:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;David Abulafia, &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Great-Sea-Human-History-Mediterranean/dp/019931599X?ie=UTF8&amp;amp;*Version*=1&amp;amp;*entries*=0&quot;&gt;&lt;em&gt;The Great Sea: A Human History of the Mediterranean&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Peter N. Miller, &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Peirescs-Mediterranean-World-Peter-Miller-ebook/dp/B00W98ZUNS/ref=sr_1_1?s=books&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;qid=1464764319&amp;amp;sr=1-1&amp;amp;keywords=miller+peiresc&quot;&gt;&lt;em&gt;Peiresc’s Mediterranean&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Emilio González Ferrín, &lt;a href=&quot;http://www.casadellibro.com/libro-historia-general-de-al-andalus/9788488586810/1101167&quot;&gt;&lt;em&gt;Historia general de Al Andalús&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;David Niremberg, &lt;a href=&quot;http://www.press.uchicago.edu/ucp/books/book/chicago/N/bo18602093.html&quot;&gt;&lt;em&gt;Neighboring Faiths, Christianity, Islam and Judaism in the Middle Ages and Today&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Steven M. Wasserstrom, &lt;a href=&quot;http://press.princeton.edu/titles/5729.html&quot;&gt;&lt;em&gt;Between Muslim and Jew: The Problem of Symbiosis under Early Islam&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Al-Andalus: paradigma y continuidad&lt;/em&gt;, ed. por González Ferrín&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Simon R. Doubleday, &lt;a href=&quot;http://simondoubleday.com/writings/wise-king-christian-prince-muslim-spain-birth-renaissance&quot;&gt;The Wise King: A Christian Prince, Muslim Spain, and the Birth of the Renaissance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ver también la nota &lt;a href=&quot;http://bactra.org/notebooks/world-history.html&quot;&gt;World History, Macrohistory&lt;/a&gt; de C. Bactra. Y, por qué no, la serie &lt;a href=&quot;http://www.bbc.co.uk/programmes/b06rwgdf&quot;&gt;Blood and Gold&lt;/a&gt; de la BBC.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Less a real history that an incendiary manifesto. Many of his theses are not seconded by other scholars or, rather, &lt;a href=&quot;http://www.abc.es/historia/abci-alejandro-garcia-sanjuan-negar-musulmanes-conquistaron-peninsula-iberica-disparate-201512070530_noticia.html&quot;&gt;are rebuked with the strongest terms&lt;/a&gt;. The most notable of these is the idea that the standard account of an Arab-Muslim conquest of the Iberian penninsula is absurd, as Islam has not fully formed nor were the advancing North African tribes arabicized yet. The quid of his argument is explained &lt;a href=&quot;https://www.ivoox.com/falso-mito-conquista-arabe-con-audios-mp3_rf_20724520_1.html&quot;&gt;in this interview&lt;/a&gt;. As a thought experiment, I find González Ferrín’s single handed revisionism quite amusing: it might be right, but for the wrong reasons. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Mon, 30 May 2016 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/Mediterraneo</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Mediterraneo</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Vislumbres de Bachofen </title>

                <description>&lt;p&gt;En ocasiones, el porvenir de la ciencia y, con ello, del mundo, se juega en el abismo que separa dos temperamentos. En este caso, el frío racionalismo de Mommsen, encumbrado en Berlin y la Academia Prusiana de las Ciencias, saldría airoso. Pero en la vida de las ideas, las genealogías truncas no equivalen a la muerte: la progenie electiva de Bachofen aún recorre Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/bachofen-mommsen.jpg&quot; alt=&quot;Gossman, &amp;quot;Orpheus Philologus&amp;quot;, p. 21&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Mon, 01 Feb 2016 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/Bachofen</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/Bachofen</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Reclaiming the good life from the Segundos Pisos </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://robbbeck.files.wordpress.com/2011/05/illich.jpg&quot; alt=&quot;Ivan Illich&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While this winter break has been packed with activities, and a dissertation chapter is due in January, these following weeks I plan to spend as much as possible re-reading one of the intellectual (dare I say: spiritual) heroes of my youth: Ivan Illich. In the past year, I encountered Illich once again while reading about the Medieval encyclopedic tradition and Hugh of Saint Victor’s &lt;em&gt;Didascalicon&lt;/em&gt;, the 12th-century treatise on reading to which Illich dedicated a detailed commentary. A few months ago I read the engaging &lt;em&gt;Rivers North of the Future&lt;/em&gt;, a series of interviews in which Illich spelled out the theological underpinnings of his criticism of modern society.  I also came across a little book, &lt;em&gt;The Prophet from Cuernavaca&lt;/em&gt;, the first reconstruction of Illich’s activities at the CIDOC. However, it’s been my recent experiences in Mexico City that have sparked my interest in Illich’s thought once again. Mexico City in many ways stands as an example of the utter failure of the political intervention that Illich thought was still feasible in the 1970s, and through which the “Developing” world could have been spared from the ills of Capitalist modernization. While his reading of the situation, I believe, was correct, he failed to identify or address the possible agents of such an intervenetion, and he squandered his energies chastizising and re-educating American missionaries while entirely neglecting local policy-makers or institutions such as the CEPAL. At any rate, Mexico City and its sprawling net of  &lt;em&gt;segundos pisos&lt;/em&gt; feels precisely as the kind urban distopia that Illich sought to prevent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A growing number of recent publications have set out to reassess Illich’s legacy, but my aim is to dive directly into his ouevre through the wonderful FCE’s &lt;em&gt;Obras Completas&lt;/em&gt;, edited by Javier Sicilia.  I plan to re-read works that had a lasting impact in my coming of age, such as &lt;em&gt;Tools for Conviventiality&lt;/em&gt;, but also books I didn’t read back then and that now seem all the more urgent: &lt;em&gt;The Right to Useful Unemployment&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Disabling Professions&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;Energy and Equity&lt;/em&gt;.  Finally, I will try to breath new life into these books by reading them side by side to Christopher Alexander’s &lt;em&gt;The Nature of Order&lt;/em&gt;, a work that I’ve been meaning to read for a while after spending several months musing over his beautiful &lt;em&gt;Pattern language&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>

                <pubDate>Sat, 12 Dec 2015 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/vernacular</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/vernacular</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> El saber y el goce </title>

                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/mondo.jpg&quot; alt=&quot;Mundus Symbolicus&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo proyecto intelectual que se precie debe colocarse bajo la advocación de un mote o empresa. Uno de los primeros eventos organizados tras la fundación de la &lt;em&gt;Accademia degli Umoristi&lt;/em&gt;, en Roma, fue la serie de conferencias dictadas por el erudito friulano Girolamo Aleandro sobre el mote lucreciano de la Accademia: REDDIT AGMINE DULCI (“todo lo vuelve dulce”). A lo largo de tres jornadas, Aleandro fue desmadejando el sentido y las implicaciones del mote, cuya &lt;em&gt;pictura&lt;/em&gt; consistía en una nube, que&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;[C]he formata dalle amare essalationi del mare, e sollevata in alto per virtù de raggi del Sole, si vede poco dopo in minuta, e spessa, ma gratiosa pioggia, risolta, all’in giù stillare, co ‘l motto, tolto da Lucretio nel Lib. 6: REDDIT AGMINE DULCI.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La frase proviene del VI libro de &lt;em&gt;De Rerum Natura&lt;/em&gt; (631):&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Postremo quoniam raro cum corpore tellus&lt;br /&gt;
est et coniunctast oras maris undique cingens,&lt;br /&gt;
debet, ut in mare de terris venit umor aquai,&lt;br /&gt;
in terras itidem manare ex aequore salso;&lt;br /&gt;
percolatur enim virus retroque remanat&lt;br /&gt;
materies umoris et ad caput amnibus omnis&lt;br /&gt;
confluit, inde super terras redit agmine dulci&lt;br /&gt;
qua via secta semel liquido pede detulit undas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;O en la versión de Francisco Socas:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Y por último, como la tierra está ahí con su cuerpo poroso, junto a la que hay costa marina por doquier ciñéndola, debe, tal como hasta el mar desde las tierras llega flujo de agua, manar lo mismo hasta las tierras desde la salada llanura; se va colocando pues el salitre y atrás rebota la materia líquida, y toda junta corre a la cabecera de los ríos, desde la que en dulce desfile vuelve sobre las tierras por donde el camino que por una vez abrió conduce el claro paso del agua.&lt;sup id=&quot;fnref:fn-rerum&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:fn-rerum&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;En su &lt;em&gt;Mundus Symbolicus&lt;/em&gt;, compendio enciclopédico de empresas, el teórico milanés Filippo Picinelli, abrevando sin duda en el tratado manuscrito que el propio Aleandro preparó tras su conferencia, describe así el mote:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;HACER BIEN A LOS ENEMIGOS. 
El ánimo generoso acostumbra pagar con beneficios las injusticias cometidas contra él. Los académicos Humoristas pintaron como su emblema general a una nube sobre el mar, la cual derrama lluvia dulce, aunque ella esté llena de vapor amargo y le pusieron el lema de Lucrecio: REDDIT AGMINE DULCIS (todo lo vuelve dulce). Filón Carpatio dice “Es propio de los cristianos hacer el bien y soportar los males”. Y Hugo Cardenal: “Como la nube convierte en dulces las aguas del mar, así el recuerdo de la pasión de Cristo, que soportó en su cuerpo, convierte en dulzura todos los sufrimientos y amarguras que los fieles padecen por él.&lt;sup id=&quot;fnref:fn-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:fn-1&quot; class=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Fiel a su raíz carnavalesca—la Accademia surgió de un grupo de “belli humori” congregados para organizar las festividades del casamiento de Paolo Mancini—la Accademia se presenta como el espacio de la transmutación de los humores; espacio en que los sinsabores y desavenencias mundanas pueden volverse dulces por virtud del ejercicio de la erudición y la curiosidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No lejos de este espíritu, Athanasius Kircher colocó su propio proyecto intelectual bajo la advocación de un mote en el que el goce sosegado de la erudición da paso a una resolución rayana en la &lt;em&gt;hybris&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://localhost:4000/assets/ars.png&quot; alt=&quot;Frontispicio del *Ars Magna Sciendis, Sive Combinatoria*&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el frontispicio de su propia “Gran Arte”, que buscaba rivalizar con el &lt;em&gt;Ars&lt;/em&gt; lulliana, Kircher introdujo un mote griego tomado del &lt;em&gt;Cratilo&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Medèn kàllion è pànta eidènai&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;No hay nada más hermoso que el conocimiento de todas las cosas: un mote que sor Juana Inés de la Cruz bien podría añadido en epígrafe al &lt;em&gt;Primero sueño&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;adenda-nov-2017&quot;&gt;Adenda, Nov. 2017&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nada más apropiado que, en el prefacio de &lt;em&gt;Esferas I&lt;/em&gt;, Peter Sloterdijk coloque los 3 volúmenes que conforman su épica filosófica bajo la advocación de un mote conocido y uno secreto. El primero es la conocida fórmula que de acuerdo a los comentaristas antiguos presidía el umbral de la Academia, frente al templo de las musas: “Que no entre el que no sepa geometría” (&lt;em&gt;ageometros me eisito&lt;/em&gt;). De acuerdo a Diógenes Laercio (IV, 10), fue por esta razón que Platón negó el acceso a la academia a Jenócrates. La filosofía está vedada a los ageómetras. Pero frente a esta advertencia, Sloterdijk sugiere que la geometría no es tanto una técnica o un saber como un disposición a la rememoración:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“¿Qué es un geómetra? Una inteligencia que viene del mundo de los muertos y trae consigo vagos recuerdos de su estancia en una esfera perfecta.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:fn-rerum&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;De la naturaleza de las cosas&lt;/em&gt;, Ed. y trad. de Francisco Socas, Gredos 2003, p. 421. &lt;a href=&quot;#fnref:fn-rerum&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:fn-1&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;em&gt;El mundo simbólico&lt;/em&gt;, Ed. y trad. del Colegio de Michoacán, p. 121-2. &lt;a href=&quot;#fnref:fn-1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>

                <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 00:00:00 -0500</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/motto</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/motto</guid>

            </item>

        
        
        

            <item>

                <title> Extraordinary Commonplaces, Robert Darnton </title>

                <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Time was when readers kept commonplace books. Whenever they came across a pithy passage, they copied it into a notebook under an appropriate heading, adding observations made in the course of daily life. Erasmus instructed them how to do it; and if they did not have access to his popular &lt;em&gt;De Copia&lt;/em&gt;, they consulted printed models or the local schoolmaster. The practice spread everywhere in early modern England, among ordinary readers as well as famous writers like Francis Bacon, Ben Jonson, John Milton, and John Locke. It involved a special way of taking in the printed word. Unlike modern readers, who follow the flow of a narrative from beginning to end, early modern Englishmen read in fits and starts and jumped from book to book. They broke texts into fragments and assembled them into new patterns by transcribing them in different sections of their notebooks. Then they reread the copies and rearranged the patterns while adding more excerpts. Reading and writing were therefore inseparable activities. They belonged to a continuous effort to make sense of things, for the world was full of signs: you could read your way through it; and by keeping an account of your readings, you made a book of your own, one stamped with your personality.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;See Darnton’s &lt;a href=&quot;http://www.nybooks.com/articles/archives/2000/dec/21/extraordinary-commonplaces/&quot;&gt;original article&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

</description>

                <pubDate>Wed, 01 Jul 2015 00:00:00 -0400</pubDate>

                <link>http://localhost:4000/think.stack/commonplace</link>

                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/think.stack/commonplace</guid>

            </item>

        
        

    </channel></rss>
